<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om legitimasjonskontroll og tiltak mot hvitvasking av penger.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="xmlGenerated">XML generert</dt><dd class="xmlGenerated">2025-11-18 09:18:45</dd><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-1998-09-09-866</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/1998-09-09-866</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Finans- og tolldepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">Avd I 1998 Nr. 16</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">1998-11-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1994-02-07-118</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1988-06-10-40/§2-17</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">1998-10-02</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om legitimasjonskontroll og tiltak mot hvitvasking av penger.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt av Finans- og tolldepartementet 9. september 1998 med hjemmel i lov 10. juni 1988 nr. 40 om finansieringsvirksomhet og finansinstitusjoner § 2-17 første, annet, tredje og sjette ledd.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/1998-09-09-866</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om legitimasjonskontroll og tiltak mot hvitvasking av penger.<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 1. Virkeområde</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/1998-09-09-866" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om legitimasjonskontroll og tiltak mot hvitvasking av penger.</h1><section class="section" data-name="kapI" data-section-type="default" data-absoluteaddress="/kapittel/1/" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/1998-09-09-866/KAPITTEL_1" data-partID="k1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/1/" id="kapittel-1-ledd-1">I forskrift 7. februar 1994 nr. 118 om legitimasjonskontroll og tiltak mot hvitvasking av penger gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 1 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§1" data-partID="§1" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>. <span class="legalArticleTitle">Virkeområde</span></span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Denne forskrift gjelder foruten for finansinstitusjoner som nevnt i finansieringsvirksomhetsloven § 1-3 også for:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/punkt/1/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1"><span class="data-originalId">1.</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/punkt/1/ledd/1/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-1-ledd-1">Norges Bank</article></article></li><li data-li-identifier="2." data-name="2."><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/punkt/2/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2"><span class="data-originalId">2.</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/punkt/2/ledd/1/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-2-ledd-1">Postbanken BA, herunder Posten Norge BA når dette utfører tjenester for banken</article></article></li><li data-li-identifier="3." data-name="3."><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/punkt/3/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3"><span class="data-originalId">3.</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/punkt/3/ledd/1/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-3-ledd-1">forvaltningsselskap etter lov 12. juni 1981 nr. 52 om verdipapirfond</article></article></li><li data-li-identifier="4." data-name="4."><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/punkt/4/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4"><span class="data-originalId">4.</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/punkt/4/ledd/1/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1">følgende typer meglerforetak:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/punkt/4/ledd/1/punkt/1/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1"><span class="data-originalId">a)</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/punkt/4/ledd/1/punkt/1/ledd/1/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-1-ledd-1">verdipapirforetak etter lov om verdipapirhandel</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/punkt/4/ledd/1/punkt/2/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2"><span class="data-originalId">b)</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/punkt/4/ledd/1/punkt/2/ledd/1/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-2-ledd-1">forsikringsmeglerforetak</article></article></li><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/punkt/4/ledd/1/punkt/3/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-3"><span class="data-originalId">c)</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/punkt/4/ledd/1/punkt/3/ledd/1/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-3-ledd-1">prosjektmeglerforetak</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/punkt/4/ledd/1/punkt/4/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-4"><span class="data-originalId">d)</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/punkt/4/ledd/1/punkt/4/ledd/1/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-4-ledd-1-punkt-4-ledd-1">valutameglerforetak</article></article></li></ul></article></article></li><li data-li-identifier="5." data-name="5."><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/punkt/5/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-5"><span class="data-originalId">5.</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/punkt/5/ledd/1/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-5-ledd-1">foretak hvis hovedvirksomhet er omfattet av punktene 2-12 og 14 i vedlegg til Rådsdirektiv 89/646/EØF av 15. desember 1989 (vedlegg IX punkt 16 til EØS-avtalen) om samordning av lover og forskrifter om adgang til å starte og utøve virksomhet som kredittinstitusjon og om endring av direktiv 77/780/EØF (annet bankdirektiv).</article></article></li><li data-li-identifier="6." data-name="6."><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/punkt/6/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-6"><span class="data-originalId">6.</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/punkt/6/ledd/1/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1-punkt-6-ledd-1">institusjon som omfattes av lov 10. juni 1988 nr. 39 om forsikringsvirksomhet.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/2/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Med «institusjon» menes i denne forskrift samtlige institusjoner og foretak som nevnt i første ledd.</article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 1 blir ny § 2.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/2/" id="kapittel-1-ledd-2">Ved etablering av forretningsforhold, herunder ved opprettelse av konto eller depot, skal institusjonen kreve gyldig skriftlig legitimasjon som inneholder opplysninger om kunden som nevnt i § 3, samt registrere kundens faste adresse. Dersom en konto eller et depot kan disponeres av andre enn kunden, skal det kreves gyldig skriftlig legitimasjon som nevnt i § 3 også for disse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/3/" id="kapittel-1-ledd-3">Ved transaksjoner som gjelder 100.000 norske kroner eller mer for kunder som ikke allerede har etablert et forretningsforhold overfor institusjonen som nevnt i første ledd skal institusjonen kreve skriftlig legitimasjon som nevnt i § 3. Dette gjelder både dersom transaksjonen gjennomføres i en operasjon eller i flere operasjoner som må antas å ha tilknytning til hverandre. Er andre enn kunden gitt rett til å la transaksjonen iverksette skal det kreves skriftlig legitimasjon som nevnt i § 3 også for disse. Der beløp ikke er kjent når transaksjonen gjennomføres, bør institusjonen likevel kreve skriftlig legitimasjon som nevnt i § 3 og plikter å kreve slik legitimasjon så snart den får kjennskap til beløpet og ut fra dette fastslår at beløpsgrensen er nådd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 tredje ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/4/" id="kapittel-1-ledd-4">Uansett beløp skal institusjonen kreve legitimasjon dersom den har mistanke om at transaksjonen har tilknytning til utbytte av en straffbar handling.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/5/" id="kapittel-1-ledd-5">Hvis institusjonen har grunn til å tro at kunden handler på vegne av en annen skal institusjonen søke å bringe på det rene opplysninger som nevnt i § 3 også om den det handles på vegne av.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 2 blir ny § 3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/6/" id="kapittel-1-ledd-6">Legitimasjonsdokumentene skal fremlegges i original. Dersom kunden kan påvise fyllestgjørende grunn til ikke å fremlegge dokumenter i original, skal det i stedet fremlegges kopi bekreftet av postfunksjonær, herunder landpostbud, politiet, advokat, statsautorisert eller registrert revisor eller annen institusjon som nevnt i § 1 i denne forskrift. Dersom advokat eller revisor som nevnt i forrige punktum ikke er kjent for institusjonen, påligger det institusjonen å foreta en tilfredsstillende etterkontroll av bekreftelsen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/7/" id="kapittel-1-ledd-7">Legitimasjonen skal for fysiske personer, foruten kundens navnetrekk og fotografi av seg selv, inneholde opplysninger om fullt navn og fødselsnummer eller D-nummer. Det eller de legitimasjonsdokumenter som fremlegges skal være utstedt av offentlig myndighet, eller av annet organ som har betryggende kontrollrutiner for dokumentutstedelse og det er allment akseptert at dokumentet for øvrig har et tilfredsstillende sikkerhetsnivå. Dersom norsk fødselsnummer eller D-nummer ikke er tildelt skal det fremlegges tilfredsstillende legitimasjonsdokumenter inneholdende fotografi og navnetrekk til innehaveren samt opplysninger om fødselsdato, fødested, kjønn og statsborgerskap, i tillegg til fullt navn. Har personen to statsborgerskap skal dette registreres, med både fødselsnummer og D-nummer dersom det er tildelt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/8/" id="kapittel-1-ledd-8">Selv om kunden ikke kan fremlegge legitimasjonsdokument som nevnt i annet ledd, kan institusjonen likevel etablere forretningsforholdet eller gjennomføre den anmodede transaksjonen dersom institusjonen er sikker på kundens identitet, har grunn til å anta at kunden ikke har legitimasjon og det på grunn av kundens alder eller helse er urimelig å kreve at vedkommende skaffer seg legitimasjon. Institusjonen skal i tilfelle på annet vis innhente og registrere opplysninger som nevnt i annet ledd. Denne bestemmelsen gjelder ikke i forhold til personer som foretar hyppige og store transaksjoner.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 tredje ledd blir nytt fjerde ledd som skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/9/" id="kapittel-1-ledd-9">For juridiske personer registrert i Foretaksregisteret skal firmaattest fremlegges. For juridisk person som er registrert i Enhetsregisteret, men ikke i Foretaksregisteret skal det fremlegges utskrift fra Enhetsregisteret som inneholder alle registrerte opplysninger om enheten som nevnt i enhetsregisterloven §§ 5 og 6 annet ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 fjerde ledd første punktum blir nytt femte ledd som skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/10/" id="kapittel-1-ledd-10">Juridisk person som ikke er registrert i Enhetsregisteret, men som er registrert i annet offentlig register, skal dokumentere lignende, entydig identifiserende kjennetegn – opplysninger om navn (firma), adresse for forretningssted eller hovedkontor og evt. utenlandsk organisasjonsnummer – samt opplyse om hvilket offentlig register, i eller utenfor riket, som kan verifisere opplysningene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 fjerde ledd annet punktum blir nytt sjette ledd som skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/11/" id="kapittel-1-ledd-11">Dersom det er på det rene eller sannsynlig at den juridiske personen ikke er registeret i noe offentlig register, kan institusjonen etablere forretningsforhold eller gjennomføre den anmodede transaksjonen bare dersom det ikke er tvil om personens identitet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 fjerde ledd tredje punktum blir nytt syvende ledd som skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/12/" id="kapittel-1-ledd-12">Legitimasjon som nevnt i annet ledd fremlegges av den eller de som er gitt disposisjonsrett over kontoen eller depotet, eller som er gitt rett til å la transaksjonen gjennomføre.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 3 blir ny § 4</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 bokstav a) skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/13/" id="kapittel-1-ledd-13">hvis kunden er en institusjon som er underlagt denne forskriften eller tilsvarende regelverk som oppfyller de legitimasjonskrav som stilles i Rådsdirektiv av 10. juni 1991 om tiltak for å hindre at det finansielle system brukes til hvitvasking av penger (Rdir. 91/308/EØF), og i tillegg er underlagt tilsynsordning av EØS-standard.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 bokstav c) første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/14/" id="kapittel-1-ledd-14">tegning av livsforsikringspolise i institusjon som har tillatelse til å overta livsforsikring, og andre forsikringsforetak i henhold til første Rådsdirektiv av 5. mars 1979 om samordning av lover og forskrifter om adgangen til å starte og utøve virksomhet innen direkte livsforsikring (Rdir. 79/267/EØF), hvis den årlige premien ikke overstiger 8.000 kroner, eller hvis det skal belastes en engangspremie som ikke overstiger 20.000 kroner.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 bokstav d) skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/15/" id="kapittel-1-ledd-15">tegning av pensjonsforsikringspolise i institusjon som har tillatelse til å overta livsforsikring, og andre forsikringsforetak i henhold til første Rådsdirektiv av 5. mars 1979 om samordning av lover og forskrifter om adgang til å starte og utøve virksomhet innen direkte livsforsikring (Rdir. 79/267/EØF), dersom polisen blir tegnet i henhold til en arbeidsavtale eller forsikredes yrke og forutsatt at polisene ikke inneholder en gjenkjøpsklausul og ikke kan tjene som sikkerhet for lån.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 4 blir ny § 5.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/16/" id="kapittel-1-ledd-16">Institusjonen skal forvisse seg om kundens identitet; herunder kontrollere på en betryggende måte at fotografi og navnetrekk som fremgår av legitimasjonsdokument stemmer overens med utseendet og navnetrekket til kunden eller vedkommende som på kundens vegne møter personlig i institusjonen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 nytt annet ledd og tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/17/" id="kapittel-1-ledd-17">Hvis fremmøte i institusjonen vil være en vesentlig ulempe for kunden, kan legitimasjonskontrollen finne sted uten personlig fremmøte i institusjonen dersom betryggende kontroll likevel kan gjennomføres. Det samme gjelder dersom det av hensyn til etablering av forretningsforholdet eller gjennomføring av transaksjonen ikke vil være praktisk gjennomførbart at personlig fremmøte finner sted.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/18/" id="kapittel-1-ledd-18">I tilfeller som nevnt i annet ledd kan en institusjon inngå avtale med en annen institusjon som nevnt i § 1 om at den på vegne av institusjonen som etablerer forretningsforholdet eller gjennomfører transaksjonen skal utføre legitimasjonskontrollen ved personlig fremmøte av kunden. Filial i Norge av utenlandsk institusjon som nevnt i § 1 kan ved etablering av forretningsforhold med kunder etter bestemmelsene i § 2, legge til grunn en bekreftelse fra institusjonens hovedkontor om at det er gjennomført legitimasjonskontroll av kundens rette identitet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 annet ledd blir nytt fjerde ledd som skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/19/" id="kapittel-1-ledd-19">Hvis institusjonen har grunn til å tro at opplysninger som fremkommer av legitimasjonsdokumentene ikke er korrekte skal opplysningene søkes kontrollert. Informasjon om grunnlaget for kontrollen, og hvilken kontroll som er foretatt, skal oppbevares sammen med opplysningene som nevnt i § 3.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 5 nytt femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/20/" id="kapittel-1-ledd-20">Institusjonen som etablerer forretningsforholdet, eller gjennomfører transaksjonen, skal oppbevare opplysningene i legitimasjonsdokumentene samt opplysninger om hvilken institusjon som i det enkelte tilfelle har hatt ansvar for legitimasjonskontrollen i samsvar med bestemmelsene i § 7.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 5 blir ny § 6 som skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/21/" id="kapittel-1-ledd-21">Hvis det ikke fremlegges legitimasjon med opplysninger som nevnt i § 3, eller det er grunn til å tro at legitimasjonsdokumentene ikke er korrekte og kontroll som nevnt i § 5 ikke avkrefter slik mistanke eller ikke kan gjennomføres, skal institusjonen nekte å etablere forretningsforholdet eller gjennomføre transaksjonen. Dersom det foreligger mistanke som nevnt i § 9 første ledd, får reglene i § 9 til § 11 anvendelse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 6 blir ny § 7 som skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/22/" id="kapittel-1-ledd-22">Institusjonen plikter å oppbevare opplysninger som nevnt i § 2, § 3 og § 5 i minst fem år etter at et kundeforhold har opphørt eller en transaksjon er gjennomført.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/23/" id="kapittel-1-ledd-23">Opplysningene som nevnt i §§ 2 og 3 skal oppbevares enten i form av:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="i)" data-name="i)"><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/23/punkt/1/" id="kapittel-1-ledd-23-punkt-1"><span class="data-originalId">i)</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/23/punkt/1/ledd/1/" id="kapittel-1-ledd-23-punkt-1-ledd-1">kopi av de fremlagte legitimasjonsdokumenter. Kopien skal påføres «rett kopi bekreftes» med signatur, eller</article></article></li><li data-li-identifier="ii)" data-name="ii)"><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/23/punkt/2/" id="kapittel-1-ledd-23-punkt-2"><span class="data-originalId">ii)</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/23/punkt/2/ledd/1/" id="kapittel-1-ledd-23-punkt-2-ledd-1">avskrift av de relevante opplysninger i de fremlagte legitimasjonsdokumenter, samt henvisning til dokumentene. Navnet på den tjenestemann i institusjonen som mottar opplysningene skal foreligge sammen med legitimasjonsopplysningene.</article></article></li></ul></article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/24/" id="kapittel-1-ledd-24">Institusjonen plikter å oppbevare opplysningene på en slik måte at dokumentene ikke taper bevisverdi. Dersom den valgte oppbevaringsmåte ikke er papirbasert, skal institusjonen påse at oppbevaringen skjer i samsvar med forskrift om adgang til å bruke løsblad og andre hjelpemidler i regnskapsføringen og om bruk av film eller annen likeverdig gjengivelse ved oppbevaring av regnskapsmaterialet, fastsatt av Kredittilsynet 16. desember 1992 nr. 1156 med hjemmel i lov av 13. mai 1977 nr. 35 om regnskapsplikt m.v., § 1-1 nr. 2, 3 og 4. Ved slik oppbevaring gjelder nevnte forskrift § 5-3 og § 5-4.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 7 blir ny § 8.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/25/" id="kapittel-1-ledd-25">Institusjonen plikter å oppbevare opplysninger om gjennomføringen av en transaksjon som krever legitimasjon etter denne forskrift, herunder regnskapsmateriale knyttet til transaksjonen i minst fem år etter at transaksjonen er gjennomført.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 8 blir ny § 9.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/26/" id="kapittel-1-ledd-26">Dersom en institusjon har mistanke om at en transaksjon har tilknytning til utbytte av en straffbar handling, plikter den å foreta nærmere undersøkelser for å få bekreftet eller avkreftet mistanken.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/27/" id="kapittel-1-ledd-27">Undersøkelsesplikten gjelder transaksjoner foretatt av institusjonen eller gjennom institusjonen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/28/" id="kapittel-1-ledd-28">Blant de forhold som kan utløse plikten til å iverksette undersøkelser som nevnt i første og annet ledd vil være at transaksjonen synes å mangle et legitimt formål, er usedvanlig stor eller kompleks, er usedvanlig i forhold til kundens kjente sedvanlige forretningsmessige eller personlige transaksjoner, foretas til eller fra en kunde i et land eller område som ikke har tilfredsstillende tiltak mot hvitvasking, eller transaksjonen på annen måte har en uvanlig karakter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/29/" id="kapittel-1-ledd-29">Institusjonen skal skriftlig eller elektronisk registrere resultatene av undersøkelsene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 sjette ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/30/" id="kapittel-1-ledd-30">Institusjonen skal opprette forsvarlige interne kontroll- og kommunikasjonsrutiner som sikrer oppfyllelse av undersøkelsesplikten. Det skal utarbeides interne rapporteringssystemer der den tjenestemann som får mistanke som nevnt i første ledd pålegges å rapportere til sin foresatte og til en i institusjonen særlig utpekt person på ledernivå. Den særlig utpekte person skal påse at kontroll- og kommunikasjonsrutiner er etablert og at rutinene følges når det foreligger mistenkelige transaksjoner.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 9 blir ny § 10.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/31/" id="kapittel-1-ledd-31">Dersom mistanke om overtredelse som nevnt i § 8 første ledd ikke er avkreftet gjennom interne undersøkelser, skal institusjonen av eget tiltak oversende opplysninger om alle forhold som kan tyde på slik overtredelse til ØKOKRIM. Den i samsvar med § 9 sjette ledd særlig utpekte person, er ansvarlig for oversendelsen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/32/" id="kapittel-1-ledd-32">Dersom oversendelse skjer med telefax eller i maskinlesbar form skal institusjonen følge forsvarlige rutiner for å hindre at de oversendte opplysninger kommer på avveie.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10 sjette ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/33/" id="kapittel-1-ledd-33">På anmodning fra ØKOKRIM plikter institusjonen og dens tjenestemenn å gi ØKOKRIM alle nødvendige opplysninger vedrørende den mulige overtredelsen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 10 blir ny § 11.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/34/" id="kapittel-1-ledd-34">Institusjonen skal ikke gjennomføre transaksjoner som medfører undersøkelsesplikt etter § 9 første ledd før ØKOKRIM er underrettet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 11 blir ny § 12.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/35/" id="kapittel-1-ledd-35">Institusjonen skal treffe tiltak for å gjøre tjenestemennene kjent med forskriftens bestemmelser.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/36/" id="kapittel-1-ledd-36">Alle tjenestemenn skal av institusjonen gjøres kjent med hvem som i samsvar med § 9 sjette ledd er særlig utpekt til å ta seg av saker om hvitvasking.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 12 blir ny § 13.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/37/" id="kapittel-1-ledd-37">Opplysninger som ØKOKRIM mottar fra en institusjon eller dens tjenestemenn etter bestemmelsene i denne forskrift, skal slettes senest 5 år etter at opplysningene er registrert med mindre det i dette tidsrommet er registrert nye opplysninger, etterforsknings- eller rettergangsskritt mot den registrerte.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/38/" id="kapittel-1-ledd-38">ØKOKRIM skal utarbeide retningslinjer for sin interne saksbehandling for å sikre betryggende systemer for mottak av opplysninger fra institusjoner nevnt i § 1, hindre uvedkommendes innsyn i slike opplysninger samt holde institusjonene informert om status i etterforskningen av innrapporterte saker.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 13 blir ny § 14.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 14 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/39/" id="kapittel-1-ledd-39">Det opprettes et kontrollutvalg som skal se til at bestemmelsene i § 13 blir fulgt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende § 14 oppheves.</article></section><section class="section" data-name="kapII" data-section-type="default" data-absoluteaddress="/kapittel/2/" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/1998-09-09-866/KAPITTEL_2" data-partID="k2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/2/ledd/1/" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene trer i kraft 1. november 1998.</article></section></main></body></html>