<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Kunngjøring av Grunnlovsbestemmelser om endring av Grunnlovens §§ 3, 6, 7, 34, 35, 36, 41, 44, 47, 48, 63, 69, 70, 71, 72, 73, 75, 79, 80 og 112.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="xmlGenerated">XML generert</dt><dd class="xmlGenerated">2025-11-18 09:18:52</dd><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-1990-07-13-550</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/1990-07-13-550</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og politidepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">Avd I 1990 Nr. 11</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">1990-05-29</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1814-05-17</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">1990-08-01</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Kunngjøring av Grunnlovsbestemmelser om endring av Grunnlovens §§ 3, 6, 7, 34, 35, 36, 41, 44, 47, 48, 63, 69, 70, 71, 72, 73, 75, 79, 80 og 112.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Kunngjort ved Kronprinsreg.res. 13. juli 1990. Fremmet av Justis- og politidepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/1990-07-13-550</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Kunngjøring av Grunnlovsbestemmelser om endring av Grunnlovens §§ 3, 6, 7, 34, 35, 36, 41, 44, 47, 48, 63, 69, 70, 71, 72, 73, 75, 79, 80 og 112.</li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/1990-07-13-550" id="dokument"><h1>Kunngjøring av Grunnlovsbestemmelser om endring av Grunnlovens §§ 3, 6, 7, 34, 35, 36, 41, 44, 47, 48, 63, 69, 70, 71, 72, 73, 75, 79, 80 og 112.</h1><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/1/" id="ledd-1">Stortinget har 29. mai 1990 vedtatt følgende endringer i Grunnloven.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Grunnlovens § 3 skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/2/" id="ledd-2">Den udøvende Magt er hos Kongen, eller hos Dronningen hvis hun har ervervet Kronen efter Reglerne i § 6 eller § 7 eller § 48 i denne Grundlov. Naar den udøvende Magt saaledes er hos Dronningen, har hun alle de Rettigheter og Pligter som ifølge denne Grundlov og Landets Love indehaves av Kongen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Grunnlovens § 6 skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/3/" id="ledd-3">Arvefølgen er lineal, saaledes at kun i lovligt Ægteskab født Barn af Dronning eller Konge, eller af en som selv er arveberettiget, kan arve, og at den nærmere Linje gaar foran den fjernere og den ældre i Linjen foran den yngre.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/4/" id="ledd-4">Blandt Arveberettigede regnes ogsaa den Ufødte, der strax indtager sit tilbørlige Sted i Arvelinjen, naar hun eller han fødes til Verden.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/5/" id="ledd-5">Dog tilkommer Arverett ikke nogen som ikke er født i ret nedstigende Linje fra den sidst regjerende Dronning eller Konge eller dennes Søster eller Broder, eller selv er dennes Søster eller Broder.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/6/" id="ledd-6">Naar en til Norges Krone arveberettiget Prinsesse eller Prins fødes, skal hans Navn og Fødselstid tilkjendegives førstholdende Storthing og antegnes i dets Protokol.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/7/" id="ledd-7">For dem som ere fødte tidligere end Aaret 1971, gjelde dog denne Grundlovs § 6 saaledes som den blev vedtaget den 18de November 1905. For dem som ere født tidligere end året 1990 gjelde ligevel at Mand gaar foran Kvinde.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Grunnlovens § 7 skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/8/" id="ledd-8">Er ingen arveberettiget Prinsesse eller Prins til, kan Kongen foreslaa sin Efterfølger for Storthinget, der har Ret til at bestemme Valget, hvis Kongens Forslag ikke bifaldes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Grunnlovens § 34 skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/9/" id="ledd-9">Kongen giver Bestemmelser om Titler for dem som til Kronen ere arveberettigede.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Grunnlovens § 35 skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/10/" id="ledd-10">Saasnart Tronarvingen har fyldt sit 18de Aar, er hun eller han berettiget til at tage Sæde i Statsraadet, dog uden Stemme eller Ansvar.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Grunnlovens § 36 skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/11/" id="ledd-11">En til Norges Krone arveberettiget Prinsesse eller Prins maa ei gifte sig uden Kongens Tilladelse. Ei heller maa hun eller han modtage nogen anden Krone eller Regjering uden Kongens og Storthingets Samtykke; til Storthingets Samtykke udfordres to Trediedele af Stemmerne.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/12/" id="ledd-12">Handler hun eller han herimod, taber Vedkommende saavel som Efterkommerne Retten til Norges Trone.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Grunnlovens § 41 skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/13/" id="ledd-13">Er Kongen fraværende fra Riget uden at være i Feldt, eller er han saa syg, at han ikke kan varetage Regjeringen, skal den til Tronen nærmest arveberettigede, saafremt han har opnaaet den for Kongen fastsatte Myndighedsalder, forestaa Regjeringen som Kongemagtens midlertidige Udøver. I modsat Fald forestaar Statsraadet Rigets Bestyrelse.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Grunnlovens § 44 skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/14/" id="ledd-14">Den Prinsesse eller Prins, som i de udi § 41 anførte Tilfælde forestaar Regjeringen, skal for Storthinget skriftlig aflægge følgende Ed: «Jeg lover og sværger at ville forestaa Regjeringen i Overensstemmelse med Konstitutionen og Lovene, saa sandt hjælpe mig Gud den Almægtige og Alvidende!».</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/15/" id="ledd-15">Holdes ei Storthinget paa den Tid, nedlægges Eden i Statsraadet, og tilstilles siden næste Storthing.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/16/" id="ledd-16">Den Prinsesse eller Prins, som een Gang har aflagt Eden, gjentager den ikke senere.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Grunnlovens § 47 skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/17/" id="ledd-17">Bestyrelsen af den umyndige Konges Opdragelse bør, hvis begge Forældrene ere døde, og ingen af dem derom har efterladt nogen skriftlig Bestemmelse, fastsættes af Storthinget.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Grunnlovens § 48 skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/18/" id="ledd-18">Er Kongestammen uddød, og ingen Tronfølger udkaaret, da skal en ny Dronning eller Konge vælges af Storthinget. Imidlertid forholdes med den udøvende Magt efter 40de §.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Grunlovens § 63 første ledd bokstav b. skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/ledd/18/punkt/1/" id="ledd-18-punkt-1"><span class="data-originalId">b.</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/18/punkt/1/ledd/1/" id="ledd-18-punkt-1-ledd-1">Han har mødt som Repræsentant paa alle Storthing efter forrige Valg.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Grunnlovens § 69 skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/19/" id="ledd-19">Naar Storthinget ikke er samlet, kan det sammenkaldes af Kongen dersom han finder det fornødent.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Grunnlovens § 70 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Grunnlovens § 71 skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/20/" id="ledd-20">Storthingets Medlemmer fungerer som saadanne i fire paa hinanden følgende Aar.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Grunnlovens § 72 oppheves</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Grunnlovens § 73 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/21/" id="ledd-21">Storthinget udvælger blandt sine Medlemmer en Fjerdepart, som udgjør <i>Lagthinget</i>; de øvrige tre Fjerdeparter danne <i>Odelsthinget</i>. Udvalget sker paa første Storthing, der sammentræder efter nyt Valg, hvorefter Lagthinget forbliver uforandret paa alle efter samme Valg sammensatte Storthing, uden forsaavidt Afgang, der maatte indtræffe blandt dets Medlemmer, ved særskilt Udvalg bliver at erstatte.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Grunnlovens § 75 bokstav a. skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/ledd/21/punkt/1/" id="ledd-21-punkt-1"><span class="data-originalId">a.</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/21/punkt/1/ledd/1/" id="ledd-21-punkt-1-ledd-1">at give og ophæve Love; at paalægge Skatter, Afgifter, Told og andre offentlige Byrder, som dog ikke gjælde udover 31 December i det næst paafølgende Aar, medmindre de af et nyt Storthing udtrykkelig fornyes;</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Grunlovens § 79 skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/22/" id="ledd-22">Er en Lovbeslutning bleven uforandret antagen af to Storthing, sammensatte efter to forskjellige paa hinanden følgende Valg og indbyrdes adskilte ved mindst to mellemliggende Storthing, uden at afvigende Lovbeslutning i Mellemtiden fra den første til den sidste Antagelse af noget Storthing er bleven fattet, og den da forelægges Kongen, med Begjæring, at Hans Majestæt ikke vil negte en Lovbeslutning sin Sanktion, som Storthinget efter det modneste Overlæg anser for gavnlig, saa vorder den Lov, om end Kongens Sanktion ikke paafølger inden Storthinget adskilles.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Grunnlovens § 80 skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/23/" id="ledd-23">Storthinget forbliver samlet saalænge det finder det fornødent og indstiller Forhandlingerne naar det har tilendebragt sine Forretninger.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/24/" id="ledd-24">I Overensstemmelse med Regler i den af Storthinget vedtagne Orden, kan Forhandlingerne gjenoptages, men de ophøre senest sidste Søgnedag i September Maaned.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/25/" id="ledd-25">Inden denne Tid meddeler Kongen sin Resolution paa de ikke allerede forinden afgjorte Lovbeslutninger (jfr. §§ 77-79), ved enten at stadfæste eller forkaste dem. Alle de, som han ikke udtrykkeligen antager, ansees som af ham forkastede.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Grunnlovens § 112, første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/26/" id="ledd-26">Viser Erfaring, at nogen Del af denne Kongeriget Norges Grundlov bør forandres, skal Forslaget derom fremsættes paa første, andet eller tredie Storthing efter et nyt Valg og kundgjøres ved Trykken. Men det tilkommer først det første, andet eller tredie Storthing efter næste Valg at bestemme, om den foreslaaede Forandring bør finde Sted eller ei. Dog maa saadan Forandring aldrig modsige denne Grundlovs Principer, men alene angaa Modifikationer i enkelte Bestemmelser, der ikke forandre denne Konstitutions Aand, og bør to Trediedele af Storthinget være enige i saadan Forandring.</article></main></body></html>