<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om registrering m.v. av varemerker og fellesmerker.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="xmlGenerated">XML generert</dt><dd class="xmlGenerated">2025-11-18 09:18:01</dd><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-1986-05-16-1095</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/1986-05-16-1095</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og politidepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">Avd I 1986 Nr. 11</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">1986-05-16</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1961-08-04-9911</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1961-03-03-4/§43</li><li>lov/1961-03-03-5</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">1986-06-13</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om registrering m.v. av varemerker og fellesmerker.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsatt ved kgl.res. 16 mai 1986 i medhold av lov av 3 mars 1961 nr 4 om varemerker § 43, lov 3 mars 1961 nr 5 om fellesmerker. Fremmet av Justis- og politidepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/1986-05-16-1095</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om registrering m.v. av varemerker og fellesmerker.</li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/1986-05-16-1095" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om registrering m.v. av varemerker og fellesmerker.</h1><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/1/" id="ledd-1">I forskrifter om krav om registrering m.v. av varemerker og fellesmerker gitt ved regjeringens resolusjon 4. august 1961 gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 nr 1 skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/2/" id="ledd-2">Avbildning av merket i fem eksemplarer hvis det er et bokstav-, tall- eller ordmerke av særegen form eller et figurmerke. Avbildning kreves ikke for merke i sort/hvitt som bare består av bokstaver, tall eller ord skrevet med vanlige typer. Er merket i farger, innleveres dessuten en ytterligere avbildning i sort/hvitt. Avbildningene må ikke overskride 75 mm. hverken i høyde eller bredde. Avbildninger i sort/hvitt må være egnet for offsetreproduksjon. Er merket i farger og fremskaffelse av avbildninger i farger medfører særlige vanskeligheter eller omkostninger, kan Styret inntil merket legges ut til alminnelig ettersyn, godta avbildning i sort/hvitt ledsaget av nøyaktig angivelse av fargene og deres plassering i merket. I andre tilfeller skal avbildningene ikke ledsages av noen forklaring av merket. Kreves vareutstyr registrert som varemerke, skal det innleveres så mange avbildninger, maksimalt seks, hvert i fem eksemplarer, som er nødvendig for å vise hele det utstyr som ønskes registrert. Er utstyret i farger, innleveres dessuten et ytterligere sett avbildninger i sort/hvitt. Dersom Styret finner det påkrevet, skal det for oppbevaring i Styret innleveres et eksemplar, eventuelt en forminsket modell, av vareutstyret. Eksemplaret eller modellen må ikke i noen retning overskride 40 cm. og ikke veie over 10 kg. Er det slike avvikelser mellom det avbildede utstyr, eventuelt med fargebeskrivelse, og det utstyr som eksemplaret eller modellen viser, at det kan oppstå tvil om det nøyaktige utseende av det registrerte utstyr, skal Styret kreve at avbildningene og eksemplaret eller modellen bringes i overensstemmelse med hverandre. Første ledd fjerde til sjuende punktum gjelder tilsvarende.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/3/" id="ledd-3">Overskriften mellom § 9 og § 10 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 10 oppheves.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/4/" id="ledd-4">Forskriften trer i kraft straks.</article></main></body></html>