<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om motorferdsel i utmark og vassdrag, Vadsø kommune, Finnmark.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="xmlGenerated">XML generert</dt><dd class="xmlGenerated">2025-11-18 10:55:14</dd><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-1987-01-15-42</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTII/forskrift/1987-01-15-42</dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">Avd II 1987 Nr. 1</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">1987-01-15</dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Vadsø kommune, Finnmark</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1977-06-10-82/§2</li><li>lov/1977-06-10-82/§4</li><li>lov/1977-06-10-82/§5</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">1987-02-13</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om motorferdsel i utmark og vassdrag, Vadsø kommune</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om motorferdsel i utmark og vassdrag, Vadsø kommune, Finnmark.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/1987-01-15-42</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om motorferdsel i utmark og vassdrag, Vadsø kommune, Finnmark.<ul class="tocSubUl"><li>§ 1.</li><li>§ 2.</li><li>§ 3.</li><li>§ 4.</li><li>§ 5.</li><li>§ 6.</li><li>§ 7.</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTII/forskrift/1987-01-15-42" id="dokument"><h1>Forskrift om motorferdsel i utmark og vassdrag, Vadsø kommune, Finnmark.</h1><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/1/" id="ledd-1">Vedtatt av Vadsø bystyre 11. desember 1986 og fylkesmannen i Finnmark 15. januar 1987.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/2/" id="ledd-2">I medhold av lov om motorferdsel i utmark og vassdrag av 10. juni 1977, med endring i lov av 8. juni 1984, har Vadsø kommune med hjemmel i § 4 og § 5, 1. ledd, og fylkesmannen med hjemmel i lovens § 5, 2. ledd, vedtatt følgende forskrifter for motorferdsel i utmark og vassdrag i Vadsø kommune.</article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTII/forskrift/1987-01-15-42/§1" data-name="§1" data-partID="§1" data-absoluteaddress="/paragraf/1/" id="paragraf-1"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>.</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/1/ledd/1/" id="paragraf-1-ledd-1">Bruk av motorfartøy i vassdrag og innsjøer er forbudt.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTII/forskrift/1987-01-15-42/§2" data-name="§2" data-partID="§2" data-absoluteaddress="/paragraf/2/" id="paragraf-2"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>.</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/2/ledd/1/" id="paragraf-2-ledd-1">Landing og start med luftfartøy i utmark og vassdrag er forbudt.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTII/forskrift/1987-01-15-42/§3" data-name="§3" data-partID="§3" data-absoluteaddress="/paragraf/3/" id="paragraf-3"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>.</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/3/ledd/1/" id="paragraf-3-ledd-1">Bruk av snøscooter i utmark og islagte vassdrag kan på vinterføre skje langs følgende løyper, jfr. kart i målestokk 1:50.000 datert Vadsø kommune (mars 1987):</article><article class="defaultP">Løype 1. Fra riksveg 98 på vestsiden av Vestre-Jakobselv til Tredjefossen med forgreininger til nordsiden av Langovara.</article><article class="defaultP">Løype 2. Fra Dalbakken i Vestre-Jakobselv etter vegen til Lille-Vasselva, derfra videre langs traktorvegen fram til politihytta. Forgreining langs Lille-Vasselva til vestsiden av Østervann.</article><article class="defaultP">Løype 3. Fra riksveg 98 ved Essostasjonen i Vestre-Jakobselv over Sudifjellet til Rapakoro til løype 2.</article><article class="defaultP">Løype 4. Fra Paddeby langs kraftlinja vestover til Kariel, og videre derfra langs traktorvegen fram til sørsiden av Østervann.</article><article class="defaultP">Løype 5. Fra Andersby over høyde 165 til Anderbyvannet fram til østsiden av Jolmavann.</article><article class="defaultP">Løype 6. Fra betongstasjonen langs vegen til pumpehuset ved Sjåbuselva, og videre langs traktorvegen over Gammerabben og Sabelhaugen fram til Lille-Vasavann.</article><article class="defaultP">Løype 7. Fra betongstasjonen langs traktorvegen sør og øst for Navarsvannet, og videre nordøstover fram til bru over Sjåbuselva.</article><article class="defaultP">Løype 8. Fra riksveg 98 i Høyvik langs traktorvegen over Kibyaksla fram til sørvestsiden av Langsmedvannet.</article><article class="defaultP">Løype 9. Fra riksveg 98 i Golnes langs Betaniavegen, videre derfra nordøstover fram til østsiden av Langsmedvannet.</article><article class="defaultP">Løype 10. Fra riksveg 98 i Golnes langs Betaniavegen og videre fram til kanten av myra ved Keita.</article><article class="defaultP">Løype 11. Fra riksveg 98 i Solnes nordover fram til pumpehuset i Storelva.</article><article class="defaultP">Løype 12. Fra riksveg 98 i Krampenes langs traktorvegen øst for Holmvann, og videre langs traktorvegen over høyde 143, 145 og 136 fram til Falkegårdselva.</article><article class="defaultP">Løype 13. Fra Krampenes langs vegen/traktorvegen til Storskog og videre langs traktorvegen til Klipa.</article><article class="defaultP">Løype 14. Fra løype 13 i Storskog langs traktorvegen til Keita.</article><article class="defaultP">Løype 15. Fra brua over Lille-Skallelv langs vegen fram til Falkegårdselva.</article><article class="defaultP">Løype 16. Fra Skallelv bru vestover til løype 15.</article><article class="defaultP">Løype 17. Fra Skallelv langs vegen til Berrelva og videre til Kokonnitynoja.</article><article class="defaultP">Løype 18. Fra riksveg 98 i Skallelv langs vegen til Holmfjell fram til Malaida og videre langs traktorvegen mot vest til høyde 49.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTII/forskrift/1987-01-15-42/§4" data-name="§4" data-partID="§4" data-absoluteaddress="/paragraf/4/" id="paragraf-4"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>.</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/4/ledd/1/" id="paragraf-4-ledd-1">Bruk av snøscooter til nødvendig transport til og fra egen hytte er tillatt på en strekning inntil 300 meter fra løypene nevnt i § 3.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTII/forskrift/1987-01-15-42/§5" data-name="§5" data-partID="§5" data-absoluteaddress="/paragraf/5/" id="paragraf-5"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>.</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/5/ledd/1/" id="paragraf-5-ledd-1">Bruk av motorkjøretøy til nødvendig transport i forbindelse med jakt, fiske og bærsanking, befordring av alderspensjonister og funksjonshemmede, samt nødvendig transport av utstyr og materiell til private hytter kan på sommerføre foregå etter følgende løyper jfr. kart i målestokk 1:50.000, datert Vadsø kommune (mars 1987).</article><article class="defaultP">Løype A. Fra Lille-Vasselva langs traktorvegen forbi Politihytta fram til utløpet av Øvre Flintelv.</article><article class="defaultP">Løype B. Traktorvegen fra Kariel til Østervannets sørside.</article><article class="defaultP">Løype C. Traktorveg fra Laksebybukt opp Storbakken, videre sør for Lille Andersbyvann fram til løype 5 i § 3, og videre langs løype 5 fram til østsiden av Jolmavann.</article><article class="defaultP">Løype D. Fra pumpehuset ved Sjåbuselva langs traktorvegen over Gammerabben og Sabelhaugen fram til Lille-Vasavann (som løype 6 i § 3).</article><article class="defaultP">Løype E. Fra betongstasjonen langs traktorvegen sør og øst for Navarsvannet, og videre nordøstover fram til bru over Sjåbuselva (som løype 7 i § 3).</article><article class="defaultP">Løype F. Fra riksveg 98 i Høyvik langs traktorvegen over Kibyaksla fram til sørvestsiden av Langsmedvannet (som løype 8 i § 3).</article><article class="defaultP">Løype G. Fra riksveg 98 i Golnes langs Betaniavegen, videre derfra nordøstover fram til østsiden av Langsmedvannet (som løype 9 i § 3).</article><article class="defaultP">Løype H. Fra riksveg 98 i Golnes langs Betaniavegen og videre fram til kanten av myra ved Keita (som løype 10 i § 3).</article><article class="defaultP">Løype I. Fra riksveg 98 i Krampenes langs traktorvegen øst for Holmvann, og videre langs traktorvegen over høyde 143, 145 og 136 fram til Falkegårdselva (som løype 12 i § 3).</article><article class="defaultP">Løype J. Fra Krampenes langs vegen/traktorvegen til Storskog og videre langs traktorvegen til Klipa (som løype 13 i § 3).</article><article class="defaultP">Løype K. Fra løype J) i Storskog langs traktorvegen til Keita. (som løype 14 i § 3).</article><article class="defaultP">Løype M. Fra Skallelv langs vegen til Berrelva og videre til Kokonnitynoja (som løype 17 i § 3).</article><article class="defaultP">Løype N. Fra vegen til Holmfjell langs traktorvegen mot vest til høyde 49 (som løype 18 i § 3).</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTII/forskrift/1987-01-15-42/§6" data-name="§6" data-partID="§6" data-absoluteaddress="/paragraf/6/" id="paragraf-6"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>.</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/6/ledd/1/" id="paragraf-6-ledd-1">Motorferdsel etter disse forskrifter er ikke tillatt i tidsrommet fra og med 5. mai og til og med 30. juni. For dette tidsrommet kan det heller ikke gis enkelttillatelser etter motorferdsellovens § 6. Fylkesmannen kan bestemme at forbudet skal gjelde andre tidsrom, for hele kommunen eller for særskilte områder, når dette anses nødvendig for å ivareta reindrifts- eller viltinteresser som motorferdselloven skal ivareta.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/6/ledd/2/" id="paragraf-6-ledd-2">Forbudet gjelder ikke motorferdsel tillatt etter motorferdsellovens § 4 a) - f).</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/6/ledd/3/" id="paragraf-6-ledd-3">Fylkesmannen i Finnmark kan gjøre unntak fra forbudet i spesielle tilfeller, etter begrunnet søknad fra kommunen eller enkeltpersoner. Søknad om dispensasjon for enkeltpersoner sendes gjennom kommunen.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/6/ledd/4/" id="paragraf-6-ledd-4">Fylkesmannens enkeltvedtak kan påklages til Miljøverndepartementet.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTII/forskrift/1987-01-15-42/§7" data-name="§7" data-partID="§7" data-absoluteaddress="/paragraf/7/" id="paragraf-7"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>.</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/7/ledd/1/" id="paragraf-7-ledd-1">Disse forskriftene trer i kraft straks. Fra samme dato oppheves forskriftene av 17. februar 1983 nr. 518.</article></article></main></body></html>