<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om at los skal nyttes i Grenlandsområdet, Telemark.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="xmlGenerated">XML generert</dt><dd class="xmlGenerated">2025-11-18 10:54:56</dd><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-1988-03-25-274</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTII/forskrift/1988-03-25-274</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>FI</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">Avd II 1988 Nr. 4</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">1988-04-01</dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Grenlandsområdet</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1948-04-09-2/§5</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">1988-04-21</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskrift om at los skal nyttes i</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om at los skal nyttes i Grenlandsområdet, Telemark.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/1988-03-25-274</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om at los skal nyttes i Grenlandsområdet, Telemark.<ul class="tocSubUl"><li>§ 1.</li><li>§ 2.</li><li>§ 3.</li><li>§ 4.</li><li>§ 5.</li><li>§ 6.</li><li>§ 7.</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTII/forskrift/1988-03-25-274" id="dokument"><h1>Forskrift om at los skal nyttes i Grenlandsområdet, Telemark.</h1><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/1/" id="ledd-1">Følgende forskrift om at los skal nyttes i Grenlandsområdet er 25. mars 1988 fastsatt av Fiskeridepartementet i medhold av lov om losvesenet av 9. april 1948 nr. 2 § 5, jfr. kgl.res. 29. april 1977.</article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTII/forskrift/1988-03-25-274/§1" data-name="§1" data-partID="§1" data-absoluteaddress="/paragraf/1/" id="paragraf-1"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 1</span>.</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/1/ledd/1/" id="paragraf-1-ledd-1">Statslos skal nyttes av fartøyer over 100 BRT som trafikkerer farvannet nordenfor en linje gjennom nordpynt Mølen – nordpynt Såsteinen. Videre sønnenfor en rett linje fra Herreelva i Bamble til sørenden av Vestre kai på Porsgrunn Fabrikker.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTII/forskrift/1988-03-25-274/§2" data-name="§2" data-partID="§2" data-absoluteaddress="/paragraf/2/" id="paragraf-2"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 2</span>.</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/2/ledd/1/" id="paragraf-2-ledd-1">Med fartøy i denne forskrift menes som i lov om losvesenet av 9. april 1948 § 1, også lekter, lastepram, pontong, boreplattform og liknende flyttbare innretninger, flytedokk og mudderapparat.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/2/ledd/2/" id="paragraf-2-ledd-2">Med BRT menes brutto registertonn etter Skipsmålingskonvensjonen av 1947. Konvertering av bruttotonn etter 1969-konvensjonen til brutto registertonn foretas i henhold til Sjøfartsdirektoratets forskrifter av 14. juni 1982 nr. 1044 om måling av fartøyer, med senere endringer.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/2/ledd/3/" id="paragraf-2-ledd-3">For fartøyer med internasjonalt målebrev (1947-konvensjonen) som viser to ulike brutto registertonnasjer, legges den største tonnasje til grunn.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTII/forskrift/1988-03-25-274/§3" data-name="§3" data-partID="§3" data-absoluteaddress="/paragraf/3/" id="paragraf-3"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 3</span>.</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/3/ledd/1/" id="paragraf-3-ledd-1">Kystverkets 1. distrikt eller den det bemyndiger kan dispensere fra bestemmelsene i § 1 for fartøy under 500 BRT som ikke fører farlig last, når skipets fører eller overstyrmann kan godtgjøre at han ved jevnlige anløp av havner i området har ervervet seg omfattende farvannskjennskap og er kjent med de regler og bestemmelser som til enhver tid gjelder for seilas og navigering i farvannet.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/3/ledd/2/" id="paragraf-3-ledd-2">Dessuten kan dispensasjon også gis for fartøyer under 2.000 BRT som ikke fører farlig last, og ikke laster som omfattes av reglene i den internasjonale konvensjon om hindring av forurensning fra skip MARPOL 73/78, når skipets fører eller overstyrmann kan godtgjøre at han ved jevnlige anløp av havner i området har ervervet seg omfattende farvannskjennskap og er kjent med de forskrifter og bestemmelser som til enhver tid gjelder for seilas og navigering i farvannet. For overstyrmannen kreves det i så fall at også han fyller vilkårene for å tjenestegjøre som fører av vedkommende fartøy.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/3/ledd/3/" id="paragraf-3-ledd-3">Det kan også dispenseres på noe strengere vilkår fra bestemmelsen i § 1 for fartøyer på 2.000 BRT eller større som ikke fører farlig last og ikke last som omfattes av reglene i den internasjonale konvensjon om hindring av forurensning fra skip MARPOL 73/78. Skipsføreren eller overstyrmannen må i så tilfelle også kunne godtgjøre at han i løpet av de siste 24 måneder har seilt i farvannet under veiledning av statslos med vedkommende fartøy eller tilsvarende ved minst 8 anløp av farvannet. Videre må skipsføreren eller overstyrmannen fremstille seg hos losoldermannen i Grenland for eksaminasjon vedrørende farvannskjennskap og aktuelle forskrifter m.v. Kystdirektoratet gir nærmere bestemmelser.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/3/ledd/4/" id="paragraf-3-ledd-4">Søknad om dispensasjon sendes gjennom rederiet til losoldermannen i Grenland. Meddelt dispensasjon er gyldig inntil 2 år, men kan når som helst trekkes tilbake.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTII/forskrift/1988-03-25-274/§4" data-name="§4" data-partID="§4" data-absoluteaddress="/paragraf/4/" id="paragraf-4"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 4</span>.</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/4/ledd/1/" id="paragraf-4-ledd-1">Når dispensasjonen nyttes skal det være en navigatør på broen som i henhold til § 3 fyller vilkårene for å navigere i området uten bruk av statslos.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTII/forskrift/1988-03-25-274/§5" data-name="§5" data-partID="§5" data-absoluteaddress="/paragraf/5/" id="paragraf-5"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 5</span>.</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/5/ledd/1/" id="paragraf-5-ledd-1">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer denne forskrift, straffes etter straffelovens § 418, hvis ikke strengere straffebestemmelser kommer til anvendelse.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTII/forskrift/1988-03-25-274/§6" data-name="§6" data-partID="§6" data-absoluteaddress="/paragraf/6/" id="paragraf-6"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 6</span>.</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/6/ledd/1/" id="paragraf-6-ledd-1">Denne forskrift medfører ingen endringer i reglene om bruk av statslos for fremmed ikke-militære fartøyer over 50 BRT, jfr. kgl.res. av 9. februar 1968 om bestemmelser om forbudte sjøområder på norsk territorium.</article></article><article class="legalArticle" data-lovdata-URL="LTII/forskrift/1988-03-25-274/§7" data-name="§7" data-partID="§7" data-absoluteaddress="/paragraf/7/" id="paragraf-7"><h2 class="legalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 7</span>.</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/7/ledd/1/" id="paragraf-7-ledd-1">Denne forskrift trer i kraft 1. april 1988.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/paragraf/7/ledd/2/" id="paragraf-7-ledd-2">Fra samme tidspunkt oppheves forskrifter om at los skal nyttes i Grenlandsområdet, fastsatt av Fiskeridepartementet 21. juni 1978 med senere endringer.</article></article></main></body></html>