<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om spesialtransporter på offentlig veg.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="xmlGenerated">XML generert</dt><dd class="xmlGenerated">2025-11-18 09:19:01</dd><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-1988-01-21-140</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/1988-01-21-140</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Samferdselsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">Avd I 1988 Nr. 3</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">1988-03-01</dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">1988-03-08</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om spesialtransporter på offentlig veg.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/1988-01-21-140</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om spesialtransporter på offentlig veg.</li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/1988-01-21-140" id="dokument"><h1>Forskrift om spesialtransporter på offentlig veg.</h1><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/1/" id="ledd-1">Forskriften er fastsatt av Vegdirektoratet 21. januar 1988 med hjemmel i kjøretøyforskriftene av 31. desember 1969 § 144 nr.1 og § 143.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/2/" id="ledd-2">Forskriften gir adgang til å få dispensasjon uten tidsbegrensning for transport av ett udelbart kolli på plattformtilhenger og svanehalssemitrailer. Tidligere gjaldt dette bare transport av arbeidsmaskiner. forskriften inneholder også nærmere bestemmelser om hvilke vekter som gjelder for slike transporter og for kjøring med spesialkjøretøy (mobilkran etc.).</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/3/" id="ledd-3">På visse vilkår og for visse typer kjøretøy, kan det dessuten tillates 20 m totallengde og/eller 3.25 m bredde uten dispensasjon ved transport av ett udelbart kolli når vektene er innenfor det generelt tillatte. Forskriften inneholder også tabeller over generelt tillatt aksellast, last fra akselkombinasjoner og totalvekter for de ulike bruksklasser. Ordningene omfatter ikke motorvogn med vanlig slep-eller påhengsvogn.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/4/" id="ledd-4">Forskriften gjelder for de fleste riksveger samt for de fylkes- og kommunale veger som er tillatt etter fylkenes veglister. For de riksveger som faller utenfor nevnte ordning, må det fortsatt søkes vegkontoret om dispensasjon når lengde og bredde går ut over det som er generelt tillatt. Liste over disse riksveger er tatt med i forskriften.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/5/" id="ledd-5">Forskriften trer i kraft 1. mars 1988.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/6/" id="ledd-6">Forskriften er inntatt i heftet «Vegliste 1988 for spesialtransporter» som kan fås ved henvendelse til Vegdirektoratet, Postboks 6390 Etterstad, 0604 Oslo (tlf: 02-63 95 00), til vegkontorene eller til biltilsynsstasjonene.</article></main></body></html>