<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Lov om endringer i lov 24. mai 1961 nr. 1 om sparebanker, lov 24. mai 1961 nr. 2 om forretningsbanker, lov 18 august 1911 nr. 8 om skatt på formue og inntekt, lov 19. juni 1969 nr. 71 om særregler for skattlegging av aksjeselskaper og aksjonærer, lov 21. november 1952 nr. 2 om betaling og innkreving av skatt og lov 25. juni 1965 nr. 2 om adgang til regulering av penge- og kredittforholdene.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="xmlGenerated">XML generert</dt><dd class="xmlGenerated">2025-11-18 09:18:48</dd><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">LOV-1983-04-15-19</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/lov/1983-04-15-19</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Finans- og tolldepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">Avd I 1983 Nr. 9</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">1983-04-15</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1961-05-24-1</li><li>lov/1961-05-24-2</li><li>lov/1911-08-18-8</li><li>lov/1969-06-19-71</li><li>lov/1952-11-21-2</li><li>lov/1965-06-25-2</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">1983-05-04</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endringslov til banklovgivningen</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Lov om endringer i lov 24. mai 1961 nr. 1 om sparebanker, lov 24. mai 1961 nr. 2 om forretningsbanker, lov 18 august 1911 nr. 8 om skatt på formue og inntekt, lov 19. juni 1969 nr. 71 om særregler for skattlegging av aksjeselskaper og aksjonærer, lov 21. november 1952 nr. 2 om betaling og innkreving av skatt og lov 25. juni 1965 nr. 2 om adgang til regulering av penge- og kredittforholdene.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Ot.prp.nr.36 (1982–1983), Innst.O.nr.51 (1982–1983) og Besl.O.nr.58 (1982–1983). Odels- og Lagtingsvedtak hhv. 21. og 24. mars 1983. Fremmet av Finans- og tolldepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">lov/1983-04-15-19</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Lov om endringer i lov 24. mai 1961 nr. 1 om sparebanker, lov 24. mai 1961 nr. 2 om forretningsbanker, lov 18 august 1911 nr. 8 om skatt på formue og inntekt, lov 19. juni 1969 nr. 71 om særregler for skattlegging av aksjeselskaper og aksjonærer, lov 21. november 1952 nr. 2 om betaling og innkreving av skatt og lov 25. juni 1965 nr. 2 om adgang til regulering av penge- og kredittforholdene.<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li><li>III</li><li>IV</li><li>V</li><li>Rettelse.</li><li>Rettelse</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/lov/1983-04-15-19" id="dokument"><h1>Lov om endringer i lov 24. mai 1961 nr. 1 om sparebanker, lov 24. mai 1961 nr. 2 om forretningsbanker, lov 18 august 1911 nr. 8 om skatt på formue og inntekt, lov 19. juni 1969 nr. 71 om særregler for skattlegging av aksjeselskaper og aksjonærer, lov 21. november 1952 nr. 2 om betaling og innkreving av skatt og lov 25. juni 1965 nr. 2 om adgang til regulering av penge- og kredittforholdene.</h1><section class="section" data-name="kapI" data-section-type="default" data-absoluteaddress="/kapittel/1/" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/lov/1983-04-15-19/KAPITTEL_1" data-partID="k1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/1/" id="kapittel-1-ledd-1">I lov 24. mai 1961 nr. 1 om sparebanker gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 nytt fjerde ledd:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/2/" id="kapittel-1-ledd-2">Bankens egenkapital og ansvarlig lånekapital utgjør tilsammen bankens ansvarlige kapital.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende fjerde og femte ledd blir femte og sjette ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 nr. 9 skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="9." data-name="9."><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/2/punkt/1/" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1"><span class="data-originalId">9.</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/2/punkt/1/ledd/1/" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">regnskapsføring, revisjon og årsoppgjøret,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/3/" id="kapittel-1-ledd-3">Forstanderskapet skal ha like mange medlemmer og varamedlemmer valgt av sparebankens innskytere og av kommunestyret (kommunestyrene, fylkestinget). De ansatte i banken velger blant de ansatte en fjerdedel av forstanderskapets medlemmer og en fjerdedel av varamedlemmene. Er antall medlemmer av forstanderskapet ikke delelig med fire, skal minst en fjerdedel av medlemmene og av varamedlemmene velges av de ansatte. Bestemmelsene i de to foregående punktum må ikke føre til at mer enn en fjerdedel av de ansatte i banken blir medlemmer av forstanderskapet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/4/" id="kapittel-1-ledd-4">Medlemmene av forstanderskapet velges for 4 år. Varamedlemmer som velges av innskyterne velges for 1 år. Varamedlemmer som velges av de ansatte velges for 2 år. Varamedlemmer som velges av kommunestyret (kommunestyrene, fylkestinget), velges for 4 år. Funksjonstiden for medlemmene av forstanderskapet løper ut når årsoppgjøret for foregående kalenderår er endelig behandlet og nye medlemmer er valgt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 a tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/5/" id="kapittel-1-ledd-5">Enhver innskyter som har stemmerett og er valgbar etter denne paragrafs første og annet ledd er pliktig til å ta imot valg som medlem eller varamedlem, med mindre han har gjort tjeneste som medlem av forstanderskapet, styremedlem eller medlem av kontrollkomiteen i sparebanker i minst en valgperiode.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 første ledd bokstav a og b skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a." data-name="a."><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/5/punkt/1/" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-1"><span class="data-originalId">a.</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/5/punkt/1/ledd/1/" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-1-ledd-1">innen fire uker fra det siste av de årlige valg av medlemmer og varamedlemmer, men senest 30. april, for å velge formann og nestformann til forstanderskapet og medlemmer og varamedlemmer til styret og kontrollkomitéen,</article></article></li><li data-li-identifier="b." data-name="b."><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/5/punkt/2/" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-2"><span class="data-originalId">b.</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/5/punkt/2/ledd/1/" id="kapittel-1-ledd-5-punkt-2-ledd-1">innen utgangen av februar hvert år eller innen en senere frist fastsatt av Bankinspeksjonen, for å ta imot styrets årsberetning og fastsette resultatregnskapet og balansen,</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 12 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/6/" id="kapittel-1-ledd-6">Forstanderskapet fastsetter godtgjørelsen til medlemmene av styret, kontrollkomiteen og revisor. Godtgjørelsen må ikke gis som tantieme.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/7/" id="kapittel-1-ledd-7">Kontrollkomiteen velger selv sin formann og nestformann hvis ikke vedtektene legger denne myndighet til forstanderskapet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 tredje til åttende ledd blir fjerde til niende ledd og skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/8/" id="kapittel-1-ledd-8">Kontrollkomiteen skal føre tilsyn med sparebankenes virksomhet. Den skal gå gjennom styrets protokoll, revisjonsprotokollen, revisors beretning og andre dokumenter som nevnt i § 38 femte ledd, prøve sikkerheten for de forskjellige utlån og se etter at forvaltningen av sparebankens midler er overensstemmende med § 24, jf. §§ 25 og 26.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/9/" id="kapittel-1-ledd-9">Kontrollkomiteen møter så ofte som det anses påkrevet for å kunne sikre et effektivt tilsyn. Forstanderskapet fastsetter instruks for kontrollkomiteen. Instruksen skal godkjennes av Bankinspeksjonen.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/10/" id="kapittel-1-ledd-10">Styret og revisjonen skal gi kontrollkomiteen alle opplysninger som den mener å trenge for å kunne utføre sitt verv.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/11/" id="kapittel-1-ledd-11">Kontrollkomiteen skal gi uttalelse til forstanderskapet om årsoppgjøret og om resultatregnskapet og balansen bør fastsettes som bankens regnskap, og hvert år gi melding om sitt arbeid til forstanderskapet og Bankinspeksjonen.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/12/" id="kapittel-1-ledd-12">Kontrollkomiteen fører en av Bankinspeksjonen autorisert møteprotokoll. Den skal legges fram for forstanderskapet.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/13/" id="kapittel-1-ledd-13">Bestemmelsen i § 8 åttende ledd gjelder tilsvarende for medlemmer av kontrollkomiteen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 22 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/14/" id="kapittel-1-ledd-14">En sparebank kan ta imot innskudd på de vilkår vedtektene fastsetter, jf. § 4 punkt 8.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 24 tredje ledd nr. 1 første punktum skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1." data-name="1."><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/14/punkt/1/" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-1"><span class="data-originalId">1.</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/14/punkt/1/ledd/1/" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-1-ledd-1">En sparebanks samlede garantiansvar må ikke være større enn bankens bokførte ansvarlige kapital.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 25 tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/15/" id="kapittel-1-ledd-15">Grensen gjelder ikke kreditter for så vidt de er sikret ved pant i bankinnskudd, stats- eller statsgaranterte obligasjoner, andre ihendehaverobligasjoner for inntil 80 pst. av notert kjøpekurs på innenlands børs, livspoliser innenfor gjenkjøpsverdien, fast eiendom og løsøre som kan pantsettes som tilbehør til fast eiendom, innenfor 60 pst. av forsvarlig lånetakst, eller i skip eller motorvogner og anleggsmaskiner, landbruksløsøre og fiskeriredskap pantsatt etter panteloven §§ 3-8 til 3-10 innenfor halv omsetningsverdi. Ved forskrift gitt av Kongen, kan også unntas kreditt som er sikret ved bankgaranti.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 26 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/16/" id="kapittel-1-ledd-16">En sparebank kan ikke gi lån til eller stille garanti for forstanderskapets formann eller medlem av styret eller kontrollkomiteen eller sine tjenestemenn eller selskap som noen av de nevnte personer er ansvarlig medlem eller styremedlem i, uten at lånet eller garantien er sikret ved pant i bankinnskudd, ihendehaverobligasjoner, livspoliser innenfor gjenkjøpsverdien, fast eiendom og løsøre som kan pantsettes som tilbehør til fast eiendom, eller i skip eller motorvogn og anleggsmaskiner, landbruksløsøre og fiskeriredskap pantsatt etter pantelovens §§ 3-8 til 3-10 innenfor halv omsetningsverdi. Den tilbudte sikkerhet må godkjennes som fullt betryggende av bankens kontrollkomité. For tjenestemenn i banken, unntatt administrerende direktør, kan også annen sikkerhet enn nevnt i første punktum godtas når låntakeren skal bruke lånet til å skaffe seg bolig.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 26 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/17/" id="kapittel-1-ledd-17">Bestemmelsene i denne paragraf gjelder ikke for rene vareveksler eller for lån ytt før vedkommende ble valgt eller ansatt i stilling som nevnt. De gjelder heller ikke for formann i lokalt forstanderskap eller valgt medlem av lokalt styre og lokal kontrollkomite når lån, garanti, endossement eller annen kausjon behandles som engasjement ved hovedsetet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 33 femte ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/18/" id="kapittel-1-ledd-18">Årsoppgjøret og revisjonsberetningen med kontrollkomiteens uttalelse og melding, jf. § 13 syvende ledd, skal innen 8 dager før det forstanderskapsmøtet som behandler årsregnskapet, være sendt samtlige forstandere.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 38 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/19/" id="kapittel-1-ledd-19">Forhold som revisor har påpekt overfor sparebankens styre eller administrerende direktør, skal innføres i en protokoll eller uttrykkes skriftlig på annen måte. Sparebanken skal oppbevare protokollen eller dokumentet på betryggende måte.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 42 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/20/" id="kapittel-1-ledd-20">Bankinspeksjonen kan gi fondet fullmakt til å treffe vedtak som nevnt i § 11 første ledd bokstav b, § 24 tredje ledd punkt 3 og fjerde ledd, § 28 tredje ledd, § 29 annet ledd, § 31 sjette ledd, § 32 første ledd, § 35 tredje ledd og § 47 tredje ledd første punktum.</article></section><section class="section" data-name="kapII" data-section-type="default" data-absoluteaddress="/kapittel/2/" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/lov/1983-04-15-19/KAPITTEL_2" data-partID="k2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/2/ledd/1/" id="kapittel-2-ledd-1">I lov 24. mai 1961 nr. 2 om forretningsbanker gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 13 første ledd nytt annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/2/ledd/2/" id="kapittel-2-ledd-2">Kontrollkomiteen velger selv sin formann og nestformann hvis ikke vedtektene legger denne myndighet til representantskapet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende annet punktum blir tredje punktum osv.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 23 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/2/ledd/3/" id="kapittel-2-ledd-3">Grensen gjelder heller ikke for kreditter for så vidt de er sikret ved pant i bankinnskudd, stats- eller statsgaranterte obligasjoner, andre ihendehaverobligasjoner for inntil 80 pst. av notert kjøpekurs på innenlands børs, livspoliser innenfor gjenkjøpsverdien, fast eiendom og løsøre som kan pantsettes som tilbehør til fast eiendom innenfor 60 pst. av forsvarlig lånetakst, eller i skip eller motorvogner og anleggsmaskiner, landbruksløsøre og fiskeriredskap pantsatt etter pantelovens §§ 3-8 til 3-10 innenfor halv omsetningsverdi. Ved forskrifter gitt av Kongen kan også unntas kreditt som er sikret ved bankgaranti.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 25 første og fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/2/ledd/4/" id="kapittel-2-ledd-4">En forretningsbank kan ikke gi lån til eller stille garanti for representantskapets formann eller medlem av styret, kontrollkomiteen eller revisjonen eller sine tjenestemenn eller selskap som noen av de nevnte personer er ansvarlig medlem eller styremedlem i, uten at lånet eller garantien er sikret ved pant i bankinnskudd, ihendehaverobligasjoner, livspoliser innenfor gjenkjøpsverdien, fast eiendom og løsøre som kan pantsettes som tilbehør til fast eiendom, skip eller motorvogner og anleggsmaskiner, landbruksløsøre og fiskeriredskap pantsatt etter pantelovens §§ 3-8 til 3-10 innenfor halv omsetningsverdi. Den tilbudte sikkerhet må godkjennes som fullt betryggende av kontrollkomiteen. For tjenestemenn i banken, unntatt administrerende direktør, kan også annen sikkerhet enn nevnt i første punktum godtas når låntakeren skal bruke lånet til å skaffe seg bolig.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/2/ledd/5/" id="kapittel-2-ledd-5">Bestemmelsene i denne paragraf gjelder ikke for rene vareveksler eller for lån ytet før vedkommende ble valgt eller ansatt i stilling som nevnt. De gjelder heller ikke for valgt medlem av lokalt styre for avdeling eller filial og kontrollkomité når lån, garanti, endossement eller annen kausjon behandles som engasjement ved hovedsetet.</article></section><section class="section" data-name="kapIII" data-section-type="default" data-absoluteaddress="/kapittel/3/" id="kapittel-3" data-lovdata-URL="LTI/lov/1983-04-15-19/KAPITTEL_3" data-partID="k3"><h2 data-text-align="center">III</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/3/ledd/1/" id="kapittel-3-ledd-1">I lov nr. 8 av 18. august 1911 om skatt av formue og inntekt skal følgende bestemmelser lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 18 nytt niende ledd:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/3/ledd/2/" id="kapittel-3-ledd-2">Den skatt som ilignes en sparebank, fordeles mellom de kommuner hvor banken har ekspedisjonskontorer på grunnlag av kundeinnskudd fra personer bosatt i og fra andre kunder med kontor i disse kommuner. Oppstår uenighet om fordelingen, fastsettes denne av departementet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 26 u:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/3/ledd/3/" id="kapittel-3-ledd-3">Foreninger av låntakere (kredittforeninger, hypotekforeninger) og selveiende finansieringsforetak, likevel ikke sparebanker.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 44 første ledd l:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/3/ledd/4/" id="kapittel-3-ledd-4">Beløp som forretningsbanker innbetaler til Forretningsbankenes sikringsfond i henhold til lov om forretningsbanker av 24. mai 1961 § 28 første ledd, samt beløp som sparebanker innbetaler til Sparebankenes sikringsfond i henhold til lov om sparebanker av 24. mai 1961 § 44 første ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 72 annet ledd:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/3/ledd/5/" id="kapittel-3-ledd-5">For sparebanker og gjensidige forsikringsselskaper skal den kommunale formuesskatt ikke beregnes etter høyere sats enn den sats som skal legges til grunn ved beregningen av aksjeselskapers formuesskatt til staten for vedkommende år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 82 nytt syvende ledd:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/3/ledd/6/" id="kapittel-3-ledd-6">Ligningsnemnda i den kommune hvor en sparebank har sitt hovedkontor, beregner kommuneskatt av bankens samlede formue og inntekt og fordeler skatten på de respektive kommuner i samsvar med bestemmelsen i § 18 tiende ledd. Melding om fordelingen sendes ligningskontoret i vedkommende kommune.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 82 åttende ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/3/ledd/7/" id="kapittel-3-ledd-7">De meldinger om ansettelser, eventuelt fordeling, som omhandles i denne paragrafs tredje til syvende ledd, kan gis på grunnlag av ligningssjefens forslag til ansettelser, fordeling m.v. Dersom ligningsnemdas ansettelser m.v. avviker fra de foreslåtte, blir ny melding å sende snarest mulig.</article></section><section class="section" data-name="kapIV" data-section-type="default" data-absoluteaddress="/kapittel/4/" id="kapittel-4" data-lovdata-URL="LTI/lov/1983-04-15-19/KAPITTEL_4" data-partID="k4"><h2 data-text-align="center">IV</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/4/ledd/1/" id="kapittel-4-ledd-1">Endringer i andre lover:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">1) <i>Lov 19. juni 1969 nr. 71 om særregler for skattlegging av aksjeselskaper og aksjonærer.</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 A første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/4/ledd/2/" id="kapittel-4-ledd-2">Selskaper som nevnt i § 7, samt sparebanker, kan kreve fradrag ved inntektsligningen for avsetning til konsolideringsfond. Fradrag kan kreves med inntil 16 pst av nettoinntekten ved kommuneligningen før fradrag etter denne bestemmelse og lov nr. 72 av 19. juni 1969. Når selskapet/banken har inntekt i flere kommuner, skal avsetningen fordeles i forhold til nettoinntekten i hver kommune.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 annet ledd nytt siste punktum skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/4/ledd/3/" id="kapittel-4-ledd-3">§ 8 A i denne lov gjelder likevel også for sparebanker.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">2) <i>Lov 21. november 1952 nr. 2 om betaling og innkreving av skatt</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 2 b skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/4/ledd/4/" id="kapittel-4-ledd-4">Sparebanker.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">3) <i>Lov 25. juni 1965 nr. 2 om adgang til regulering av penge- og kredittforholdene.</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 17 første ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/4/ledd/5/" id="kapittel-4-ledd-5">Er likviditetsreserven, valutareserven eller tilleggsreserven lavere enn påbudt med hjemmel i §§ 4-8, eller er beholdningen av obligasjoner, eventuelt summen av beholdningene av obligasjoner og aksjer i norske aksjeselskaper, lavere enn påbudt med hjemmel i § 9, eller er utlånene eller garantiene større enn fastsatt med hjemmel i § 12, skal vedkommende betale renter til statskassen etter forskrifter som er fastsatt av Kongen. Rentebeløpet kan inndrives ved utpanting.</article></section><section class="section" data-name="kapV" data-section-type="default" data-absoluteaddress="/kapittel/5/" id="kapittel-5" data-lovdata-URL="LTI/lov/1983-04-15-19/KAPITTEL_5" data-partID="k5"><h2 data-text-align="center">V</h2><ul class="defaultList"><li data-li-identifier="1)" data-name="1)"><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/5/punkt/1/" id="kapittel-5-punkt-1"><span class="data-originalId">1)</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/5/punkt/1/ledd/1/" id="kapittel-5-punkt-1-ledd-1">Endringene i sparebankloven trer i kraft straks.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/5/punkt/1/ledd/2/" id="kapittel-5-punkt-1-ledd-2">Departementet kan gi nærmere regler om gjennomføringen av lovendringene.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/5/punkt/1/ledd/3/" id="kapittel-5-punkt-1-ledd-3">Sparebankloven § 5 skal ikke være til hinder for at nødvendige vedtektsendringer etter denne lov kan gjennomføres uten at forslag om dette er fremsatt i et tidligere forstanderskapsmøte.</article></article></li><li data-li-identifier="2)" data-name="2)"><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/5/punkt/2/" id="kapittel-5-punkt-2"><span class="data-originalId">2)</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/5/punkt/2/ledd/1/" id="kapittel-5-punkt-2-ledd-1">Endringene i forretningsbankloven trer i kraft straks.</article></article></li><li data-li-identifier="3)" data-name="3)"><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/5/punkt/3/" id="kapittel-5-punkt-3"><span class="data-originalId">3)</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/5/punkt/3/ledd/1/" id="kapittel-5-punkt-3-ledd-1">Endringene i skatteloven trer i kraft fra og med inntektsåret 1983.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/5/punkt/3/ledd/2/" id="kapittel-5-punkt-3-ledd-2">Ved gjennomføringen av skatteplikt nyttes bokførte verdier pr. 31. desember 1982 som åpningsstatus. Ved gevinstberegningen for så vidt angår avhendelser i tidsrommet 1983-85 sees bort fra avskrivninger for 1976-82. Etter dette tidspunkt 1egges de bokførte verdier til grunn også ved avhendelser og gevinstberegninger etter skatteloven.</article></article></li><li data-li-identifier="4)" data-name="4)"><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/5/punkt/4/" id="kapittel-5-punkt-4"><span class="data-originalId">4)</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/5/punkt/4/ledd/1/" id="kapittel-5-punkt-4-ledd-1">Endringene i aksjeskatteloven § 8 A og § 9 trer i kraft fra og med inntektsåret 1983.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/5/punkt/4/ledd/2/" id="kapittel-5-punkt-4-ledd-2">Endringen i skattebetalingsloven § 2 b trer i kraft med virkning fra 1. januar 1983.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/5/punkt/4/ledd/3/" id="kapittel-5-punkt-4-ledd-3">Endringen i penge- og kredittloven § 17 første ledd trer i kraft straks.</article></article></li></ul></section><section class="section" data-section-type="default" data-absoluteaddress="/kapittel/6/" id="kapittel-6" data-lovdata-URL="LTI/lov/1983-04-15-19/KAPITTEL_6" data-partID="k6"><h2>Rettelse.</h2><article class="defaultP" data-text-size="small"><strong>Publisert:</strong> Avd I 1983 Nr. 11 (Rettelse)</article><article class="centeredP" data-text-align="center">Det som er rettet er satt i kursiv.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/6/ledd/1/" id="kapittel-6-ledd-1">Nr. 9 s. 319 (i Lov av 15. april 1983 nr. 19 om endringer i lov 24. mai 1961 nr. 1 om sparebanker, lov 24. mai 1961 nr. 2 om forretningsbanker, lov 18. august 1911 nr. 8 om skatt på formue og inntekt, lov 19. juni 1969 nr. 71 om særregler for skattlegging av aksjeselskaper og aksjonærer, lov 21. november 1952 nr. 2 om betaling og innkreving av skatt og lov 25. juni 1965 nr. 2 om adgang til regulering av penge- og kredittforholdene).</article> <article class="defaultP" margin-top="true">V 3), annet ledd, første punktum skal rettes til:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/6/ledd/2/" id="kapittel-6-ledd-2">Ved <i>gjeninnføringen</i> av skatteplikt nyttes bokførte verdier pr. 31. desember 1982 som åpningsstatus.</article></section><section class="section" data-section-type="default" data-absoluteaddress="/kapittel/7/" id="kapittel-7" data-lovdata-URL="LTI/lov/1983-04-15-19/KAPITTEL_7" data-partID="k7"><h2>Rettelse</h2><article class="defaultP" data-text-size="small"><strong>Publisert:</strong> Avd I 1983 Nr. 14 (Rettelse)</article><article class="centeredP" data-text-align="center">Det som er rettet er satt i kursiv.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/7/ledd/1/" id="kapittel-7-ledd-1">Nr. 9, s. 318 (i Lov av 15. april 1983 nr. 19 om endr. i lov 24. mai 1961 nr. 1 om sparebanker m.v.)</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Under romertall III i lov om skatt av formue og inntekt, skal § 82 nytt syvende ledd rettes til:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/7/ledd/2/" id="kapittel-7-ledd-2">Ligningsnemnda i den kommune hvor en sparebank har sitt hovedkontor, beregner kommuneskatt av bankens samlede formue og inntekt og fordeler skatten på de respektive kommuner i samsvar med bestemmelsen i § 18 <i>niende ledd.</i> Melding om fordelingen sendes ligningskontoret i vedkommende kommune.</article></section></main></body></html>