<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Endr. i forskrift om utlendingers adgang til riket (fremmedforskriftene).</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="xmlGenerated">XML generert</dt><dd class="xmlGenerated">2025-11-18 09:19:28</dd><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-1983-09-21-1489</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/1983-09-21-1489</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Justis- og politidepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">Avd I 1983 Nr. 20</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">1983-09-21</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1957-03-20-9744</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>forskrift/1957-01-25-9750</li><li>lov/1956-07-27/§29</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">1983-10-20</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Endr. i forskrift om utlendingers adgang til riket (fremmedforskriftene).</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/1983-09-21-1489</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Endr. i forskrift om utlendingers adgang til riket (fremmedforskriftene).</li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/1983-09-21-1489" id="dokument"><h1>Endr. i forskrift om utlendingers adgang til riket (fremmedforskriftene).</h1><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/1/" id="ledd-1">Justisdepartementet har 21. september 1983 med hjemmel i Kronprinsreg.res. av 25. januar 1957 avsnitt II, punkt 4, litra e og punkt 11, jf. lov om utlendingers adgang til riket m.v. (fremmedloven) av 27. juli 1956 § 29, fastsatt følgende endringer i forskrifter av 20. mars 1957 om utlendingers adgang til riket (fremmedforskriftene):</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 38, 1. ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/2/" id="ledd-2">Oppholdstillatelse på ubestemt tid kan gis av politimesteren eller den han gir myndighet til utlendinger som har fått arbeidstillatelse på ubestemt tid etter § 53, annet og tredje ledd, dersom vilkårene for øvrig er til stede. Politimesteren eller den han bemyndiger kan likeledes gi oppholdstillatelse på ubestemt tid til ektefelle og til barn under 20 år av utlending som har fått arbeids- eller oppholdstillatelse, på ubestemt tid, dersom den det søkes for fyller de øvrige vilkår for dette. I andre tilfeller kan politiet bare gi oppholdstillatelse på ubestemt tid etter samråd med Statens utlendingskontor.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 46, nest siste ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/3/" id="ledd-3">Unntatt fra kravet om arbeidstillatelse etter første og annet ledd er statsborgere i Danmark, Finland, Island og Sverige.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 86, 1. ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/4/" id="ledd-4">Fornyelse av reisebevis foretas av politimesteren eller den han bemyndiger i det distrikt hvor vedkommende har sitt faste oppholdssted. I tvilstilfelle skal spørsmålet om fornyelse forelegges Statens utlendingskontor.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 90, 1. og 2. ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/5/" id="ledd-5">Fremmedpasset gis gyldighet for bestemt tid fastsatt av Statens utlendingskontor i det enkelte tilfelle. Medmindre særlige grunner foreligger bør ikke gyldighetstiden settes kortere enn 2 år.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/6/" id="ledd-6">Fornyelse av fremmedpass foretas av politimesteren eller den han bemyndiger, i det distrikt hvor vedkommende har sitt oppholdssted. I tvilstilfelle skal spørsmål om fornyelse forelegges Statens utlendingskontor. Norsk utenriksstasjon kan av Statens utlendingskontor i det enkelte tilfelle gis myndighet til å fornye fremmedpass for en bestemt tid.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/7/" id="ledd-7">Nåværende annet og tredje ledd blir tredje og fjerde ledd.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/8/" id="ledd-8">Endringene trer i kraft straks.</article></main></body></html>