<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Lov om endringer i lov av 29. mai 1981 nr. 38 om viltet.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="xmlGenerated">XML generert</dt><dd class="xmlGenerated">2025-11-18 09:19:25</dd><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">LOV-1993-06-11-106</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/lov/1993-06-11-106</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Miljøverndepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">Avd I 1993 Nr. 10</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">Kongen bestemmer</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1981-05-29-38</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">1993-07-09</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Endringslov til viltloven</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Lov om endringer i lov av 29. mai 1981 nr. 38 om viltet.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Ot.prp.nr.54 (1992–1993), Innst.O.nr.111 (1992–1993), Besl.O.nr.115 (1992–1993). Odels- og lagtingsvedtak hhv. 25. mai og 3. juni 1993. Fremmet av Miljøverndepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">lov/1993-06-11-106</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Lov om endringer i lov av 29. mai 1981 nr. 38 om viltet.<ul class="tocSubUl"><li>I.</li><li>II.</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/lov/1993-06-11-106" id="dokument"><h1>Lov om endringer i lov av 29. mai 1981 nr. 38 om viltet.</h1><section class="section" data-name="kapI" data-section-type="default" data-absoluteaddress="/kapittel/1/" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/lov/1993-06-11-106/KAPITTEL_1" data-partID="k1"><h2 data-text-align="center">I.</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/1/" id="kapittel-1-ledd-1">I lov av 29. mai 1981 nr. 38 om viltet gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 3 første ledd skal lyde:<p class="leddfortsettelse"><i>(fredningsprinsippet)</i></p></article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/2/" id="kapittel-1-ledd-2">Alt vilt, herunder dets egg, reir og bo er fredet med mindre annet følger av lov eller vedtak med hjemmel i lov. Ved vedtak om jaktbarhet og jakttider etter § 9 skal det særlig legges vekt på at arten produserer et høstingsverdig overskudd og at den har ressursbetydning. Det skal også legges vekt på jakt- og fangsttradisjon i vedkommende område og på den skade viltet gjør. Ingen skal holde vilt i fangenskap med mindre annet følger av lov eller vedtak med hjemmel i lov.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6a oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/3/" id="kapittel-1-ledd-3">Direktoratet fastsetter jakttiden for den enkelte art og innen hvilke områder jakten kan foregå. Det kan fastsettes ulike jakttider for de enkelte deler av landet. Jakttiden kan gjelde en bestemt tid av døgnet eller uken, og den kan settes forskjellig for jakt etter hann og hunn og etter eldre og yngre individer av vedkommende art. Direktoratet kan også fastsette kvoter for felling av vilt. Reglene om fellingstillatelse i og med hjemmel i kapittel V gjelder tilsvarende. Det bør ikke fastsettes jakttid i hekke- og yngletiden for vedkommende art.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 11 skal lyde:<p class="leddfortsettelse"><i>(felling av vilt til forsvar av person eller bufe og tamrein)</i></p></article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/4/" id="kapittel-1-ledd-4">Vilt kan felles uten hensyn til fredning når felling må anses påkrevet for å fjerne en aktuell og betydelig fare for skade på person.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/5/" id="kapittel-1-ledd-5">På samme måte kan eieren, eller noen som opptrer på eierens vegne, felle vilt under direkte angrep på bufe og tamrein.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/6/" id="kapittel-1-ledd-6">Kongen kan bestemme at bestemmelsen i annet ledd ikke skal gjelde for spesielt truede arter eller spesielt truede bestander av enkelte arter.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/7/" id="kapittel-1-ledd-7">Felling og forsøk på felling i henhold til første og annet ledd skal straks meldes til kommunen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 14a skal lyde:<p class="leddfortsettelse"><i>(felling av vilt som vesentlig reduserer andre arters reproduksjon)</i></p></article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/8/" id="kapittel-1-ledd-8">Departementet kan gi forskrifter om felling utenom fastsatt jakttid av bestemte viltarter som vesentlig reduserer andre arters reproduksjon. Reglene i § 14 første ledd gjelder tilsvarende.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Overskriften i kapittel V skal lyde:</article> <article class="defaultP" margin-top="true"><i>Kapittel V. Hjortevilt- og beverjakt, arealvilkår og rettet avskyting.</i></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 16 nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/9/" id="kapittel-1-ledd-9">Når særlige omstendigheter foreligger, kan direktoratet gjøre unntak fra reglene i annet ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 24 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/10/" id="kapittel-1-ledd-10">Departementet gir forskrifter om fangst der dette kan være av betydning for næringsgrunnlaget og ellers der det er nødvendig for å begrense skader som viltet gjør. Det kan herunder fastsettes krav om typegodkjenning av fangstredskaper og om betaling av gebyr for å få et redskap typegodkjent.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 26 nr. 3, 8, og nytt nr. 9 og 10 skal lyde:</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="3" data-absoluteaddress="/kapittel/1/nummer/1/" id="kapittel-1-nummer-1">3. om storviltjakten, herunder om skyteprøve, jaktmåter, organisering av jaktlag og bruk av ettersøkshund.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="8" data-absoluteaddress="/kapittel/1/nummer/2/" id="kapittel-1-nummer-2">8. om å holde vilt i fangenskap, oppdrett, farming og utsetting av vilt i innhegnet område. Det kan herunder stilles krav om betaling for behandling av søknad om tillatelse til slik virksomhet, og gis håndhevingsbestemmelser for å stanse ulovlig virksomhet.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="9" data-absoluteaddress="/kapittel/1/nummer/3/" id="kapittel-1-nummer-3">9. om innførsel og utførsel av dødt og levende vilt og av egg.</article><article class="numberedLegalP" data-numerator="10" data-absoluteaddress="/kapittel/1/nummer/4/" id="kapittel-1-nummer-4">10. om storviltjakten og småviltjakten, herunder om jaktformer.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nytt § 28 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/11/" id="kapittel-1-ledd-11">Kongen kan gi regler om forbud mot fremleie av jaktrett.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende femte og sjette ledd blir nye sjette og syvende ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 39 skal lyde:<p class="leddfortsettelse"><i>(obligatorisk jegerprøve)</i></p></article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/12/" id="kapittel-1-ledd-12">Kongen kan gi regler om en prøve som må bestås for å kunne drive jakt og fangst etter denne lov, herunder om eksamensgebyr, obligatorisk kurs og kursavgift.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 40 skal lyde:<p class="leddfortsettelse"><i>(kontroll med betalt jegeravgift)</i></p></article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/13/" id="kapittel-1-ledd-13">Den som vil drive jakt og fangst etter denne lov, skal betale jegeravgift etter satser og regler som Kongen fastsetter, herunder gebyr for ekstra utsending av jegeravgiftskort. Avgiften gjelder for hele landet og for jaktåret, regnet fra og med 1. april til og med 31. mars.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/14/" id="kapittel-1-ledd-14">For hvert dyr som tillates felt eller felles av elg, hjort og villrein skal det betales en fellingsavgift etter satser og regler som Kongen fastsetter.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 47 skal lyde:<p class="leddfortsettelse"><i>(innførsel og utsetting av nye viltarter/underarter)</i></p></article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/15/" id="kapittel-1-ledd-15">Uten Direktoratets samtykke er det forbudt å innføre viltarter til Norge eller sette ut viltarter eller underarter som ikke fra før forekommer i distriktet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 48 skal lyde:<p class="leddfortsettelse"><i>(Viltfondets eiendomsrett)</i></p></article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/16/" id="kapittel-1-ledd-16">Vilt som er ulovlig felt, holdes fanget, eller er innført til Norge, eller verdien av dette, tilfaller Viltfondet. Det samme gjelder egg som oppbevares ulovlig. Kommunen skal så vidt mulig sørge for at viltet blir tatt vare på. Når hjortevilt eller bever er ulovlig felt i jakttiden, kan kommunen bestemme at dyret eller dets verdi overlates den jaktberettigede mot tilsvarende fradrag i hans fellingskvote.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/17/" id="kapittel-1-ledd-17">Fallvilt, forlatte egg, og vilt som er avlivet av humanitære grunner eller under nødverge eller nødstilstand, tilfaller Viltfondet. Det samme gjelder vilt som felles i henhold til tillatelse etter lovens § 12.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 48a skal lyde:<p class="leddfortsettelse"><i>(oppbevaring mv. av fredet vilt)</i></p></article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/18/" id="kapittel-1-ledd-18">Ingen må oppbevare eller omsette fredet vilt eller fredede egg uten at han for det enkelte eksemplar kan godtgjøre at han har nødvendig tillatelse.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/19/" id="kapittel-1-ledd-19">Kongen kan gjøre unntak for eldre individer av nærmere bestemte arter av fredet vilt og egg som er i privat besittelse før bestemmelsens ikrafttreden.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 49a skal lyde:<p class="leddfortsettelse"><i>(merke- og registreringsplikt)</i></p></article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/20/" id="kapittel-1-ledd-20">Kongen kan fastsette forskrifter om merking og registrering av dødt og levende vilt, preparater av vilt, og egg. Det kan herunder pålegges preparanter og/eller andre plikt til å utføre merking av preparater og gi opplysninger til et sentralt register om preparant, oppdragsgiver og preparat. Det kan også pålegges betaling av gebyr for gjennomføring av merking og registrering.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 56 første ledd skal lyde:<p class="leddfortsettelse"><i>(strafferegler)</i></p></article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/21/" id="kapittel-1-ledd-21">Med bøter eller fengsel inntil 1 år straffes den som overtrer regler gitt i eller i medhold av denne lov dersom ikke forholdet rammes av strengere straffebud. Under særlig skjerpende omstendigheter kan fengsel inntil 2 år anvendes.</article></section><section class="section" data-name="kapII" data-section-type="default" data-absoluteaddress="/kapittel/2/" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/lov/1993-06-11-106/KAPITTEL_2" data-partID="k2"><h2 data-text-align="center">II.</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/2/ledd/1/" id="kapittel-2-ledd-1">Denne lov trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</article></section></main></body></html>