<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om kompensasjon for meirverdiavgift på mjølk og ost.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="xmlGenerated">XML generert</dt><dd class="xmlGenerated">2025-11-18 09:19:18</dd><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-1993-06-30-991</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/1993-06-30-991</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Administrasjonsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">Avd I 1993 Nr. 18</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">1993-07-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1992-12-22-1189</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1973-12-14-57/§1</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">1993-12-07</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om kompensasjon for meirverdiavgift på mjølk og ost.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsett av Prisdirektoratet 30. juni 1993 med heimel i lov av 14. desember 1973 nr. 57 om kompensasjon for meirverdiavgift på matvarer § 1 nr. 5, jf. kgl.res. av 18. juni 1993 og delegering av fullmakt til Prisdirektoratet av 23. juni 1993.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/1993-06-30-991</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om kompensasjon for meirverdiavgift på mjølk og ost.</li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/1993-06-30-991" id="dokument"><h1>Forskrift om kompensasjon for meirverdiavgift på mjølk og ost.</h1><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/1/" id="ledd-1">Forskrifta tok til å gjelde 1. juli 1993. Frå same tid vart forskrifta av 22. desember 1992 nr. 1189 frå Prisdirektoratet om statstilskott til regulering av prisane for mjølk og ost sett ut av kraft når det gjeld sal etter 30. juni 1993.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/2/" id="ledd-2">Med verknad frå 1. juli 1993 har Stortinget vedtatt at det skal betalast kompensasjon for meirverdiavgift på mjølk, ost og kjøt. Denne forskrifta er vedtatt for å setje stortingsvedtaket i kraft. Ordninga med kompensasjon for meirverdiavgift for mjølk og ost erstatta ordninga med forbrukartilskott frå 1. juli 1993. Som kompensasjon for meirverdiavgift for mjølk blir det ytt 43 øre pr. liter for alle dei maksimalprisregulerte mjølkeslaga. Samanlikna med forbrukartilskottet som gjaldt for 1. halvår 1993 gir meirverdiavgiftskompensasjonen 10 øre høgare tilskott for heilmjølk, 78 øre lågare for lettmjølk og kr 1,08 lågare for magermjølk. Kompensasjonen for ost er kr 3,52 pr. kilo. Dette er 50 øre meir pr. kilo enn forbrukartilskottet for 1. halvår 1993. Kompensasjonen for meirverdiavgift skal ikkje utbetalast for varer som blir seld til skip i utanriksfart eller til installasjonar på norsk kontinentalsokkel.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/3/" id="ledd-3">Forskrifta i sin heilskap er teke inn i Pristidende nr. 5 for 1993.</article></main></body></html>