<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Kunngjøring om sonene for arbeidsgiveravgift til folketrygden for året 1983.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="xmlGenerated">XML generert</dt><dd class="xmlGenerated">2025-11-18 09:19:36</dd><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-1982-12-30-1825</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/1982-12-30-1825</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Finans- og tolldepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">Avd I 1982 Nr. 30</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">1983-02-24</dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">1983-01-24</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Kunngjøring om sonene for arbeidsgiveravgift til folketrygden for året 1983.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/1982-12-30-1825</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Kunngjøring om sonene for arbeidsgiveravgift til folketrygden for året 1983.</li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/1982-12-30-1825" id="dokument"><h1>Kunngjøring om sonene for arbeidsgiveravgift til folketrygden for året 1983.</h1><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/1/" id="ledd-1">Kunngjøring fra Finans- og tolldepartementet av 30. desember 1982.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/2/" id="ledd-2">I henhold til Stortingets vedtak av 9. november 1982 og Kommunaldepartementets vedtak av 23. desember 1982, er avgiftssatsene og sonene for arbeidsgiveravgift til folketrygden for året 1983 som følger:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Sone 4 (7,6 pst):</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/3/" id="ledd-3">I Finnmark fylke: Alle kommunene.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/4/" id="ledd-4">I Troms fylke: Kvænangen, Kåfjord, Lyngen, Nordreisa, Skjervøy og Storfjord.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/5/" id="ledd-5">Samme sats skal også nyttes for arbeidsgiveravgift av inntekt som skattlegges etter lov av 15. juli 1925 om skatt til Svalbard av formue og inntekt.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Sone 3 (11.6 pst.)</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/6/" id="ledd-6">I Troms fylke: Balsfjord, Bardu, Berg, Bjarkøy, Dyrøy, Gratangen, Harstad, Ibestad, Karlsøy, Kvæfjord, Lavangen, Lenvik, Målselv, Salangen, Skånland, Sørreisa, Torsken, Tranøy og Tromsø.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/7/" id="ledd-7">I Nordland fylke: Alle kommunene.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/8/" id="ledd-8">I Nord-Trøndelag fylke: Flatanger, Fosnes, Grong, Høylandet, Leka, Lierne, Namdalseid, Namsos, Namsskogan, Nærøy, Overhalla, Røyrvik og Vikna.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/9/" id="ledd-9">I Sør-Trøndelag fylke: Frøya, Hitra, Osen, Roan og Åfjord.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/10/" id="ledd-10">I Møre og Romsdal fylke: Smøla.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Sone 2 (13,6 pst)</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/11/" id="ledd-11">I Nord-Trøndelag fylke: Frosta, Leksvik, Meråker, Mosvik, Snåsa og Verran.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/12/" id="ledd-12">I Sør-Trøndelag fylke: Agdenes, Bjugn, Holtålen, Hemne, Meldal, Midtre Gauldal, Oppdal, Rennebu, Rissa, Røros, Selbu, Snillfjord, Tydal og Ørland.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/13/" id="ledd-13">I Møre og Romsdal fylke: Aukra, Aure, Eide, Gemnes, Halsa, Haram, Herøy, Midsund, Nesset, Norddal, Rauma, Rindal, Sande, Sandøy, Stordal, Stranda, Sunndal, Surnadal, Tingvoll, Tustna, Vanylven, Volda og Ørsta.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/14/" id="ledd-14">I Sogn og Fjordane fylke: Aurland, Askvoll, Balestrand, Brenanger. Eid, Fjaler, Flora, Førde, Gaular, Gloppen, Gulen, Hornindal, Høyanger, Hyllestad, Jølster, Leikanger, Luster, Lærdal, Naustdal, Selje, Sogndal, Sollund, Stryn, Vik, Vågsøy og Årdal.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/15/" id="ledd-15">I Hordaland fylke: Austevoll, Austrheim, Bømlo, Eidfjord, Etne, Fedje, Fusa, Granvin, Jondal, Kvam, Kvinnherad, Lindås, Masfjorden, Meland, Modalen, Odda, Radøy, Tysnes, Ullensvang, Vaksdal, Ulvik, Ølen og Øygarden.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/16/" id="ledd-16">I Rogaland fylke: Bokn, Finnøy, Forsand, Hjelmeland, Kvitsøy, Sauda, Suldal, Vindafjord og Utsira.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/17/" id="ledd-17">I Vest-Agder fylke: Audnedal, Hægebostad, Sirdal og Åseral.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/18/" id="ledd-18">I Aust-Agder fylke: Bygland, Bykle, Evje og Hornnes, Iveland, Valle, Vegårshei og Åmli.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/19/" id="ledd-19">I Telemark fylke: Drangedal, Fyresdal, Hjartdal, Kviteseid, Nissedal, Seljord, Tinn, Tokke og Vinje.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/20/" id="ledd-20">I Buskerud fylke: Flå, Gol, Hemsedal, Hol, Nes, Nore og Uvdal, Rollag og Ål.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/21/" id="ledd-21">I Oppland fylke: Dovre, Etnedal, Lesja, Lom, Nord-Aurdal, NordFron, Nordre Land, Ringebu, Sel, Skjåk, Søndre Land, Sør-Aurdal, Sør-Fron, Vang, Vestre Slidre, Vågå og Øystre Slidre.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/22/" id="ledd-22">I Hedmark fylke: Alvdal, Eidskog, Engerdal, Folldal, Grue, NordOdal, Os, Rendalen, Stor-Elvdal, Tolga, Trysil, Tynset, Våler, Åmot og Åsnes.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Sone 1 (16,8 pst.)</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/23/" id="ledd-23">Kommuner som ikke er nevnt ovenfor.</article></main></body></html>