<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om endring i forskrift om førerkort og førerprøve m.v.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="xmlGenerated">XML generert</dt><dd class="xmlGenerated">2025-11-18 09:18:26</dd><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-1984-04-12-943</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/forskrift/1984-04-12-943</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Samferdselsdepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">Avd I 1984 Nr. 9</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">1984-07-01</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>forskrift/1979-02-23-4</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>lov/1965-06-18-4/§24</li><li>lov/1965-06-18-4/§25</li><li>lov/1965-06-18-4/§29</li><li>lov/1965-06-18-4/§30</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">1984-05-16</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om endring i forskrift om førerkort og førerprøve m.v.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/1984-04-12-943</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om endring i forskrift om førerkort og førerprøve m.v.<ul class="tocSubUl"><li>I<ul class="tocSubUl"><li>§ 11. Egenerklæring om helse og legeattest</li></ul></li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/1984-04-12-943" id="dokument"><h1>Forskrift om endring i forskrift om førerkort og førerprøve m.v.</h1><article class="legalP" data-absoluteaddress="/ledd/1/" id="ledd-1">Samferdselsdepartementet har 12. april 1984 med hjemmel i vegtrafikklov av 18. juni 1965 § 24, § 25, § 29 og § 30 foretatt følgende endringer i forskrift om førerkort og førerprøve m.v. av 23. februar 1979:</article><section class="section" data-name="kapI" data-section-type="default" data-absoluteaddress="/kapittel/1/" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/1984-04-12-943/KAPITTEL_1" data-partID="k1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">§ 7 nr. 2 første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/1/" id="kapittel-1-ledd-1">Den som skal føre utrykningskjøretøy under utrykning eller ambulanse med pasient(er), må tilfredsstille de medisinske krav for førerkort i klasse D, må være fylt 20 år og ikke over 70 år, ha ordinært førerkort for den aktuelle motorvogngruppen samt ha særskilt kompetansebevis etter bestått kjøreprøve, jf. § 21 nr. 1.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 nr. 7 bokstav d) skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/2/" id="kapittel-1-ledd-2">Med søknad om kjøreseddel (på fastsatt blankett) må søkeren legge fram legeattest Det kreves også legeattest ved fornyelse av kjøreseddel.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/3/" id="kapittel-1-ledd-3">Det stilles samme krav til helse m.v. som for førerkort i klasse D, DE, jfr. §§ 8-10.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/4/" id="kapittel-1-ledd-4">Politiet skal gi kjøreseddelen påtegning om eventuelle begrensende vilkår.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 nr. 7 bokstav f) skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/5/" id="kapittel-1-ledd-5">Kjøreseddel utstedes for 10 år. For person som er fylt 60 år gis kjøreseddelen gyldighet i 5 år, men ikke lenger enn til fylte 70 år. Dersom særlige helsemessige forhold tilsier det, skal gyldighetstiden settes kortere.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 nr. 7 bokstav i) nytt tredje ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/6/" id="kapittel-1-ledd-6">Blir en som ikke har kjøreseddel, med skjellig grunn mistenkt for straffbart forhold som kan ha betydning for adgangen til å få kjøreseddel, kan politimesteren bestemme at kjøreseddel ikke skal utstedes før saken er endelig avgjort, likevel ikke utover 3 måneder uten kjennelse fra forhørsretten.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 nr. 7 bokstav j) oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 nr. 1 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/7/" id="kapittel-1-ledd-7">Synsstyrken må være minst 6/12 når begge øyne undersøkes samtidig, eventuelt ved at søkeren bruker briller eller kontaktlinser. Synsfeltet må være normalt på minst ett øye.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 nr. 1 tredje ledd (om hørsel) oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 nr. 1 nåværende fjerde ledd blir tredje ledd og skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/8/" id="kapittel-1-ledd-8">Epileptiske anfall eller andre typer anfall med kramper eller bevissthetsforstyrrelser må ikke ha forekommet i løpet av de siste 2 år.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende femte og sjette ledd blir nye fjerde og femte ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 nr. 2 annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/9/" id="kapittel-1-ledd-9">Synsstyrken må være minst 6/12 for hvert øye undersøkt for seg, eller minst 6/6 for det ene og minst 6/18 for det andre øyet. Korrigerende glass tillates bare inntil 6 dioptrier. Synsfeltet må være normalt på begge øyne.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 nr. 2 tredje ledd (om hørsel) oppheves. Nåværende fjerde ledd blir nytt tredje ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 8 nr. 2 nytt fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/10/" id="kapittel-1-ledd-10">For førerkort i klasse D og DE gjelder at vedkommende ikke må ha epilepsi eller anfall av bevissthetsforstyrrelser som påvirker konsentrasjonsevne, eller ha hatt slike anfall i voksen alder, heller ikke ha hatt hjerteinfarkt eller ha symptomgivende coronar hjertesykdom.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 nr. 1 skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/11/" id="kapittel-1-ledd-11">Den som er blind på ett øye eller har sterkt nedsatt syn på ett øye, kan ikke få førerkort første gang før det er gått minst 6 måneder etter at blindheten eller synssvekkelsen inntrådte.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 nr. 2 skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/12/" id="kapittel-1-ledd-12">Innehaver av førerkort som blir blind på ett øye eller får sterkt nedsatt syn på ett øye, må ikke føre motorvogn før det er gått minst seks måneder etter at blindheten eller synssvekkelsen inntrådte. Etter utløpet av denne frist kan han bare føre motorvogn dersom han legger fram tilfredsstillende legeattest fra spesialist og ellers fyller vilkårene for å ha førerkort. Har han førerkort i klasse C eller D eller annen førerkompetanse hvor tilsvarende synskrav gjelder, kan vedkommende ikke føre motorvogn i den aktuelle klasse med mindre fylkeslegen/stadsfysikus i Oslo gir dispensasjon.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 9 nr. 3 skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/13/" id="kapittel-1-ledd-13">Innehaver av førerkort som får epileptiske anfall eller andre typer anfall med kramper eller bevissthetsforstyrrelser, må ikke føre motorvogn før det er gått minst 2 år fra siste anfall eller symptom, og han må legge fram tilfredsstillende legeattest fra spesialist Fylkeslegen/stadsfysikus i Oslo kan dispensere fra denne regel.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Ny § 11 skal lyde:</article><article class="futureLegalArticle" data-name="§11" data-partID="§11" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1"><span class="futureLegalArticleHeader"><span class="legalArticleValue">§ 11</span>. <span class="legalArticleTitle">Egenerklæring om helse og legeattest</span></span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/1/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-1">Egenerklæring om helse og førlighet utfylles av søkeren på fastsatt skjema. For førerkort i klasse A, B, BE og T kreves ikke legeattest med mindre biltilsynet pga. egenerklæringen eller av andre grunner er i tvil om søkeren fyller helsevilkårene.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/2/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-2">Legeattest utfylles av lege på fastsatt skjema. Attesten må ikke være eldre enn 3 måneder når den leveres til biltilsynet eller – for kjøreseddel – til politiet. Hvis legeattest blir eldre enn 6 måneder før førerprøven er bestått, kan biltilsynet forlange ny legeattest. Ved sykdomsforhold e.l. kan ny legeattest forlanges etter kortere tid.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/3/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-3">Søker som har eller har hatt epileptiske anfall eller andre typer anfall av bevissthetsforstyrrelse med svekkelse av koordinasjons- eller konsentrasjonsevne, hjerteinfarkt eller alvorlig forstyrrelse av hjertets rytme, samt diabetiker som har hatt sykdommen i mer enn 10 år eller som bruker insulin eller som har symptomer på komplikasjoner på sykdommen, skal legge fram tilleggserklæring fra spesialist. Biltilsynet eller for kjøreseddel politiet kan også i andre tilfeller kreve framlagt erklæring fra spesialist. Krav av spesialisterklæring kan unnlates såfremt det av legeattesten fremgår at søker som har diabetes eller annen tilstand som det kan kreves spesialisterklæring for, har vært under regelmessig behandling slik at sykdommen må anses for velregulert og ikke har gitt manifestasjoner av betydning for kjøreevnen i et tidsrom av minst 2 år før attestutstedelsen.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/4/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-4">Helsedirektoratet gir nærmere regler om legeundersøkelse av den som skal ha legeattest for førerkort, kjøreseddel eller kompetansebevis, og fastsetter nærmere retningslinjer for fylkeslege/stadsfysikus i Oslo om behandlingen av slike saker.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/5/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-5">I følgende tilfeller skal biltilsynet – for kjøreseddel politiet – innhente uttalelse fra fylkeslege/stadsfysikus i Oslo:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="a)" data-name="a)"><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/5/punkt/1/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-5-punkt-1"><span class="data-originalId">a)</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/5/punkt/1/ledd/1/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-5-punkt-1-ledd-1">Ved opplysning i legeattesten om at legen ønsker fylkeslegens/ stadsfysikus vurdering, og i alle tilfeller der legen tilrår avslag.</article></article></li><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/5/punkt/2/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-5-punkt-2"><span class="data-originalId">b)</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/5/punkt/2/ledd/1/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-5-punkt-2-ledd-1">Når biltilsynet – for kjøreseddel politiet – er i tvil om søkeren fyller helsevilkårene, eller om det foreligger flere helseopplysninger der opplysninger og konklusjoner ikke er entydige.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/foreslåttparagraf/1/ledd/5/punkt/2/ledd/2/" id="kapittel-1-foreslåttparagraf-1-ledd-5-punkt-2-ledd-2">Fylkeslegen/stadsfysikus i Oslo kan i særlige tilfeller gi dispensasjon fra de helsekrav som er fastsatt i disse forskrifter. Eventuell klage over fylkeslegens/stadsfysikus Vedtak avgjøres av Helsedirektoratet.</article></article></li></ul></article></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 25 bokstav b) skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/14/" id="kapittel-1-ledd-14">Legeattest når biltilsynet finner det påkrevet, jf. § 11 første ledd.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 30 nr. 3 bokstav c) skal lyde:<ul class="defaultList"><li><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/14/punkt/1/" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-1"><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/14/punkt/1/ledd/1/" id="kapittel-1-ledd-14-punkt-1-ledd-1">som er fylt 70 år, gis førerkortet gyldighet i ett år om gangen.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 43 nytt annet ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/15/" id="kapittel-1-ledd-15">Vegsjefen kan gjøre unntak i enkelttilfelle fra disse forskrifter når særlige forhold tilsier det. Dette gjelder ikke for helsekravene der vedkommende helsemyndighet har dispensasjonsmyndighet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 44 nr. 9 oppheves.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 44 nr. 10 blir nytt § 44 nr. 9.</article></section><section class="section" data-name="kapII" data-section-type="default" data-absoluteaddress="/kapittel/2/" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/forskrift/1984-04-12-943/KAPITTEL_2" data-partID="k2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/2/ledd/1/" id="kapittel-2-ledd-1">Endringen i § 43 trer i kraft 1. juli 1984. De øvrige endringer trer i kraft fra den tid Vegdirektoratet bestemmer.</article></section></main></body></html>