<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Lov om endringer i lov av 19. juni 1969 nr. 72 om særlige skatteregler til fremme av distriktsutbygging (distriktsskatteloven).</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="xmlGenerated">XML generert</dt><dd class="xmlGenerated">2025-11-18 09:19:30</dd><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">LOV-1989-06-16-49</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTI/lov/1989-06-16-49</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>Finans- og tolldepartementet</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">Avd I 1989 Nr. 12</dd><dt class="changesToDocuments">Endrer</dt><dd class="changesToDocuments"><ul><li>lov/1969-06-19-72</li></ul></dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Norge</dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">1989-07-05</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Lov nr. 49 om endr. i lov av 19. juni 196</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Lov om endringer i lov av 19. juni 1969 nr. 72 om særlige skatteregler til fremme av distriktsutbygging (distriktsskatteloven).</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Ot.prp.nr.56 (1988–1989), Innst.O.nr.72 (1988–1989), Besl.O.nr.107 (1988–1989), Odels- og Lagtingsvedtak hhv. 29. mai og 6. juni 1989. Fremmet av Finans- og tolldepartementet.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">lov/1989-06-16-49</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Lov om endringer i lov av 19. juni 1969 nr. 72 om særlige skatteregler til fremme av distriktsutbygging (distriktsskatteloven).<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTI/lov/1989-06-16-49" id="dokument"><h1>Lov om endringer i lov av 19. juni 1969 nr. 72 om særlige skatteregler til fremme av distriktsutbygging (distriktsskatteloven).</h1><section class="section" data-name="kapI" data-section-type="default" data-absoluteaddress="/kapittel/1/" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTI/lov/1989-06-16-49/KAPITTEL_1" data-partID="k1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/1/" id="kapittel-1-ledd-1">I lov av 19. juni 1969 nr. 72 om særlige skatteregler till fremme av distriktsutbygging gjøres følgende endringer:</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 1 fjerde ledd tredje punktum skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/2/" id="kapittel-1-ledd-2">Avsetning kan ikke nyttes til investering i bygg eller anlegg for kraft- og vannforsyning, driftsmidler for utleie unntatt fast eiendom, skip og fly og ikke til investering i driftsmiddel med kostpris under kr. 30.000.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 nr. 2 b skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="b)" data-name="b)"><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/2/punkt/1/" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1"><span class="data-originalId">b)</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/2/punkt/1/ledd/1/" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1-ledd-1">fastsette regler om at avsetning etter denne lov kan skytes inn som aksjekapital, herunder overkurs, i selskap som skal investere i betydelige driftsmidler som nevnt i § 1 og som utøver eller skal utøve næringsvirksomhet i distrikt som nevnt i § 1 første ledd.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/2/punkt/1/ledd/2/" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-1-ledd-2">Nedskrivning som nevnt i § 7, blir å gjennomføre på saldo for avskrivbare driftsmidler vedkommende aksjonær selv eier eller anskaffer innen utgangen av det år tegning finner sted. Eventuell negativ saldo som følge av nedskrivningen, skattlegges som inntekt for tegningsåret. Dersom aksjonæren ikke selv eier avskrivbare driftsmidler, skal et tilsvarende beløp skattlegges som inntekt for det år aksjetegningen finner sted.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 4 nr. 2 nye c og d skal lyde:<ul class="defaultList"><li data-li-identifier="c)" data-name="c)"><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/2/punkt/2/" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-2"><span class="data-originalId">c)</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/2/punkt/2/ledd/1/" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-2-ledd-1">samtykke i at midler som er avsatt etter denne lov, kan nyttes til tegning av aksjer i selskap som ikke skal investere i betydelige driftsmidler som nevnt i § 1, eller til å delta som komplementar eller kommandittist i selskap som skal utøve næringsvirksomhet i distrikt som nevnt i § 1. Ved tegning av aksjekapital gjelder b annet ledd tilsvarende.</article></article></li><li data-li-identifier="d)" data-name="d)"><article class="listArticle" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/2/punkt/3/" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-3"><span class="data-originalId">d)</span><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/2/punkt/3/ledd/1/" id="kapittel-1-ledd-2-punkt-3-ledd-1">samtykke i at midler som er avsatt etter denne lov, kan ytes som lån til bompengeselskap som deltar i finansiering av offentlig vei i distrikt som nevnt i § 1. Bokstav b annet ledd gjelder tilsvarende. Nedskrivning skal foretas når lånet er ytet.</article></article></li></ul></article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 første ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/3/" id="kapittel-1-ledd-3">Anvendelsen av avsetninger etter denne lov må være påbegynt innen 5 år etter utløpet av det kalenderår da avsetningen første gang finner sted.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 andre ledd første punktum skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/4/" id="kapittel-1-ledd-4">Setter den skattepliktige seg ut over reglene for anvendelsen av de avsatte midler eller oversittes fristen etter første ledd, skal det avsatte beløp skattlegges ved endring av ligning, for det år da avsetningen fant sted.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 6 annet ledd nytt annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/5/" id="kapittel-1-ledd-5">På tilsvarende måte skal aksjonærene skattlegges når avsatte midler er anvendt til tegning av aksjekapital og selskapet setter seg ut over de vilkår som gjelder for selskapets anvendelse av midlene.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Nåværende annet og tredje punktum blir nytt tredje og fjerde punktum.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 første ledd første og annet punktum skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/6/" id="kapittel-1-ledd-6">Når avsatte midler brukes til anskaffelse av nytt driftsmiddel, skal en andel av det anvendte fondsbeløp nedskrives på driftsmidlet eller saldo for vedkommende driftsmiddel. Nedskrivningssatsen er 35 pst. ved investering i Finnmark og Nord-Troms, 45 pst. i Nord-Norge ellers og i Namdalen og 65 pst. i annet utbyggingsområde.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 fjerde ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/7/" id="kapittel-1-ledd-7">Ved avhendelse av det nye driftsmiddel skal den andel av det anvendte fondsbeløp som ikke ble nedskrevet etter første ledd, skattlegges som inntekt for året etter salgsåret. Skattlegging unnlates i den utstrekning den skattepliktige innen utgangen av året etter salgsåret har reinvestert beløpet i driftsmiddel som nevnt i § 1 første ledd eller i aksjer som nevnt i § 4 nr. 2 b. Bestemmelsene foran gjelder tilsvarende når et driftsmiddel flyttes over til næringsvirksomhet som drives utenfor utpekt utbyggingsområde eller når det på annen måte disponeres i strid med fastsatte vilkår. Bestemmelsen i første punktum gjelder også når et driftsmiddel tas ut av næringsvirksomhet til privat bruk, herunder gaveoverføring. Bestemmelsene foran gjelder bare når handlingen skjer innen 5 år, for fast anlegg 15 år, etter utløpet av det år driftsmidlet ble anskaffet.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">§ 7 femte ledd skal lyde:</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/1/ledd/8/" id="kapittel-1-ledd-8">Ved avhendelse av aksjer innen 5 år etter utgangen av ervervsåret skal den andel av det anvendte fondsbeløp som ikke ble nedskrevet etter første ledd, jfr. § 4 nr. 2 b, skattlegges som inntekt for året etter salgsåret. Bestemmelsen i fjerde ledd annet punktum gjelder tilsvarende. Foretar selskapet disposisjoner som nevnt i fjerde ledd første og tredje punktum før utløpet av frister gitt i forskrift etter § 4 nr. 2 b, skal aksjonærer som har anvendt avsatte midler, beskattes som nevnt i første punktum. Skattlegging unnlates i den utstrekning selskapet eller aksjonæren foretar reinvestering som nevnt i fjerde ledd annet punktum.</article></section><section class="section" data-name="kapII" data-section-type="default" data-absoluteaddress="/kapittel/2/" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTI/lov/1989-06-16-49/KAPITTEL_2" data-partID="k2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/2/ledd/1/" id="kapittel-2-ledd-1">Endringene i § 1 fjerde ledd tredje punktum og § 4 nr. 2 b og c trer i kraft fra det tidspunkt departementet bestemmer.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/2/ledd/2/" id="kapittel-2-ledd-2">Endringene i § 7 første ledd trer i kraft straks og gjelder fra og med inntektsåret 1989.</article><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/2/ledd/3/" id="kapittel-2-ledd-3">Øvrige endringer under I trer i kraft straks.</article></section></main></body></html>