<!DOCTYPE html><html lang="no"><head><title>Forskrift om minsteareal for jakt etter hjort, Herøy, Hareid, Sykkylven, Averøy og Gjemnes kommunar, og for jakt etter elg, Rauma kommune, Møre og Romsdal.</title><base href="https://lovdata.no/" /></head><body><header class="documentHeader" id="hode"><dl class="data-document-key-info"><dt class="xmlGenerated">XML generert</dt><dd class="xmlGenerated">2025-11-18 10:55:05</dd><dt class="legacyID">Datokode</dt><dd class="legacyID">FOR-1998-04-06-356</dd><dt class="dokid">DokumentID</dt><dd class="dokid">LTII/forskrift/1998-04-06-356</dd><dt class="ministry">Departement</dt><dd class="ministry"><ul><li>MV</li></ul></dd><dt class="publishedIn">Publisert i</dt><dd class="publishedIn">Avd II 1998 Nr. 5</dd><dt class="dateInForce">I kraft fra</dt><dd class="dateInForce">1998-04-06</dd><dt class="appliesTo">Gjelder for</dt><dd class="appliesTo">Herøy, Hareid, Sykkylven, Averøy og Gjemnes, Rauma kommuner, Møre ogRomsdal.</dd><dt class="basedOn">Hjemmel</dt><dd class="basedOn"><ul><li>forskrift/1989-08-01-788/§10</li><li>lov/1981-05-29-38/§10</li></ul></dd><dt class="dateOfPublication">Kunngjort</dt><dd class="dateOfPublication">1998-05-11</dd><dt class="titleShort">Korttittel</dt><dd class="titleShort">Forskr om jakt på hjort og elg, Møre og Romsdal</dd><dt class="title">Tittel</dt><dd class="title">Forskrift om minsteareal for jakt etter hjort, Herøy, Hareid, Sykkylven, Averøy og Gjemnes kommunar, og for jakt etter elg, Rauma kommune, Møre og Romsdal.</dd><dt class="miscInformation">Annet om dokumentet</dt><dd class="miscInformation">Fastsett av fylkesmannen i Møre og Romsdal 6. april 1998 med heimel i forskrift av 1. august 1989 nr. 788 om forvaltning av hjortevilt § 10, jf. lov av 29. mai 1981 nr. 38 om viltet § 10.</dd><dt class="refid">RefID</dt><dd class="refid">forskrift/1998-04-06-356</dd><dt class="table-of-contents">Innhold</dt><dd class="table-of-contents"><ul class="tocTopUl"><li>Forskrift om minsteareal for jakt etter hjort, Herøy, Hareid, Sykkylven, Averøy og Gjemnes kommunar, og for jakt etter elg, Rauma kommune, Møre og Romsdal.<ul class="tocSubUl"><li>I</li><li>II</li></ul></li></ul></dd></dl></header><main class="documentBody" data-lovdata-URL="LTII/forskrift/1998-04-06-356" id="dokument"><h1>Forskrift om minsteareal for jakt etter hjort, Herøy, Hareid, Sykkylven, Averøy og Gjemnes kommunar, og for jakt etter elg, Rauma kommune, Møre og Romsdal.</h1><section class="section" data-name="kapI" data-section-type="default" data-absoluteaddress="/kapittel/1/" id="kapittel-1" data-lovdata-URL="LTII/forskrift/1998-04-06-356/KAPITTEL_1" data-partID="k1"><h2 data-text-align="center">I</h2><article class="defaultP">Minstearealet for jakt etter hjort i Herøy kommune blir sett til:<p class="leddfortsettelse">1000 daa for øyane Runde og Nerlandsøya.</p><p class="leddfortsettelse">600 daa elles i kommunen.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Minstearealet for jakt etter hjort i Hareid kommune blir sett til: 350 daa</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Minstearealet for jakt etter hjort i Sykkylven kommune blir sett til: 600 daa</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Minstearealet for jakt etter hjort i Averøy kommune blir sett til:</article><article class="defaultP">700 daa i området Folland – Bådalen – Kvernes avgrensa på følgjande måte: Soknegrensa frå strandlina ved Mork nordover til knekkpunkt omlag 250 meter nord-nordvest om Litlvatnet. Derfrå i rett line til toppen av Ramdalsaksla – Bollåthaugen – Ulfsåsen. Rett vestover frå Ulfsåsen til Hjertvikelva. Langs Hjertvikelva til sjøen, langs strandlina kortaste vegen til Kårvåg. Veg nr 64 frå Kårvåg og aust og nordover til Haukåsvatnet. Langs vestre bredd av Haukåsvatnet til innløp av bekk frå Ramsdalen deretter langs bekken opp Ramsdalen til der nordlegaste avgreining av bekken kryssar soknegrensa. Derfrå langs soknegrensa forbi Klimpan til sjøen ved Leitet og deretter strandlina forbi Kvernes til utgangspunktet der soknegrensa kryssar strandlina ved Mork.</article><article class="defaultP">1000 daa elles i kommunen.</article> <article class="defaultP" margin-top="true">Minstearealet for jakt etter hjort i Gjemnes kommune blir sett til:<p class="leddfortsettelse">800 daa på Bergsøya.</p><p class="leddfortsettelse">1000 daa elles i kommunen.</p></article> <article class="defaultP" margin-top="true">Minstearealet for jakt etter elg i Rauma kommune blir sett til:</article><article class="defaultP">7000 daa i ytre del av halvøya som blir avgrensa av sjø mot Isfjorden, Romsdalsfjorden og Langfjorden. Avgrensinga innover går frå der Rauma kommune grensar mot Nesset kommune mot Langfjorden, følgjer kommunegrensa mot sør til Måsvasstind for deretter å følgje soknegrensa vest og sørover til Såta. Frå Såta går grensa i rett line til der Breidvikelva renn ut i sjøen.</article><article class="defaultP">8000 daa i indre delar av kommunen avgrensa i sør mot Oppland fylke, kommunegrensa mot Norddal kommune frå fylkesgrensa mot Oppland og nordover til fjellet Salknappen. Vidare frå Salknappen austover til Døntind, så nordover til Nausa, Ytre Mongetrøa langs Mongehamrane til Mongegygra, vidare til Mongehøin, derfrå til Tua, og deretter kommunegrensa mot Nesset kommune mot sør til grensa mot Oppland fylke.</article><article class="defaultP">Elles i Rauma kommune er det ikkje fastsett minsteareal for jakt etter elg.</article></section><section class="section" data-name="kapII" data-section-type="default" data-absoluteaddress="/kapittel/2/" id="kapittel-2" data-lovdata-URL="LTII/forskrift/1998-04-06-356/KAPITTEL_2" data-partID="k2"><h2 data-text-align="center">II</h2><article class="legalP" data-absoluteaddress="/kapittel/2/ledd/1/" id="kapittel-2-ledd-1">Denne forskrifta tek til å gjelde straks.</article></section></main></body></html>